PREMIÈRE O 
PARTIE B-MISC


 I-MISC
- O 
| O 
Elle O 
change O 
et O 
ne O 
change O 
pas O 
, O 

 O 
MICHELETS B-MISC


  

 

 O 
2 O 
. O 
. O 
_ O 
_ O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 


 O 
Dans O 
le O 
beau O 
décharnement O 
du O 
chemin O 
, O 

 O 
reprenant O 
la O 
même O 
route O 
, O 
se O 
plaisant O 
là O 
. O 


 O 
Dr O 
L' O 
une O 
d’ O 
elles O 
semblait O 
aspirer O 
cet O 
air O 
de O 
neige O 

 O 
Le O 
àprement O 
, O 
et O 
se O 
désaltérer O 
de O 
quelque O 
grande O 

 O 
. O 
l' O 
soif O 
profonde O 
; O 
l’ O 
autre O 
portait O 
dans O 
un O 
regard O 

 O 
lisse O 
une O 
âme O 
plus O 
étroite O 
et O 
plus O 
plane O 
. O 

 O 
noir O 
Jourd B-ORG
et O 
des O 
yeux O 
obseurs O 
, O 
ardents O 
et O 
glis- O 

 O 
| O 
corps O 
un O 
aspect O 
tiède O 
, O 

 O 
+ O 
. O 
La O 
jeune O 
fille O 
qui O 
l' O 
accoinpagnait O 
, O 
& O 
. O 
“ O 
qui O 

 O 
| O 
“ O 
parie O 
avoir O 
siagt O 
306 O 
, O 
était O 
$ O 
sa O 
. O 
1 O 
belle-st O 
UF B-ORG
, O 
” B-ORG


 
   
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  

 

   
    

 I-ORG
LA I-ORG
NOUVELLE I-ORG
ESPÉRANCE O 
3 O 


 O 
et O 
simple O 
dévoilait O 
de O 
la O 
confusion O 
. O 
| O 


 O 
Un O 
peu O 
lasses O 
toutes O 
deux O 
de O 
leur O 
course O 

 O 
rapide O 
, O 
elles O 
s’ O 
assirent O 
sur O 
un O 
banc O 
et O 
regar- O 

 O 
dèrent O 
devant O 
elles O 
. O 


 O 
Leur O 
respiration O 
faisait O 
dans O 
leurs O 
voiles O 

 O 
herbes O 
, O 
à O 
la O 
terre O 
nue O 
et O 
gelée O 
, O 
De B-MISC
place I-MISC
en I-MISC

 I-MISC
place I-MISC
des I-MISC
statues I-MISC
de I-MISC
pierre I-MISC
montaient O 
comme O 

 O 
une O 
tiède O 
haleine O 
blanche O 
. O 
Le O 
silence O 
et O 
la O 
tor- O 

 O 
kiosque O 
qui O 
servait O 
à O 
la O 
musique O 
en O 
été O 
, O 
narais- O 

 O 
sait O 
démoli O 
par O 
le O 
froid O 
. O 
| O 



 

 

 O 
4 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 


 O 
veillait O 
un O 
peu O 
de O 
l’ O 
anxiété O 
de O 
son O 
cœur O 
sage O 
, O 

 O 
lui O 
demanda O 
: O 

 O 
— O 
Que B-PER
vas I-PER
- I-PER
tu I-PER
faire O 
aujourd’hui O 
, O 
Sabine B-PER
? O 

 O 
— O 
Rien O 
, O 
répondit O 
madame B-PER
de I-PER
Fontenay I-PER
, O 
je O 

 O 
vais O 
me O 
reposer O 
, O 
lire O 
; O 
je O 
sortirai O 
peut-être O 
un O 

 O 
effet O 
prendre O 
le O 
thé O 
chez O 
Sabine B-PER
, O 
et O 
qu O 
avant O 
| O 

 O 
_ O 
cela O 
elle O 
ferait O 
un O 
peu O 
de O 
peinture O 
. O 
Et O 
puis O 
êlle O 

 O 
| O 
ajouta O 
: O 
: O 
ne O 

 O 
| O 
‘ O 
“ O 
— O 
Au O 
fond O 
, O 
Sabine B-PER
, O 
est O 
-ce O 
que O 
ta O 
es O 
. O 
boue O 

 O 
ce O 
cer O 
| O 
LUS B-LOC


 I-LOC
méga I-LOC


 

 I-LOC
Î I-LOC


      
  
 
 

 

    

 O 
LA B-MISC
NOUVELLE I-MISC
ESPÉRANCE O 
5 O 


 O 
comme O 
regardant O 
pourtant O 
obscurément O 
en O 

 O 
elle O 
; O 
— O 
oui O 
. O 


 O 
cherchait O 
, O 
ayant O 
perdu O 
le O 
souvenir O 
et O 
le O 
désir O 
, O 

 O 
il O 
lui O 
apparût O 
qu’ O 
elle O 
était O 
vraiment O 
heureuse O 


 O 
ainsi O 
. O 


 O 
yeux O 
, O 
et O 
certains O 
mouvements O 
de O 
force O 
vite O 

 O 
où O 
ést B-MISC
la I-MISC
Joie I-MISC
; O 
mais O 
je O 
me O 
sens O 
heureuse O 
tout O 

 O 
de O 
même O 
, O 
je O 
crois O 
. O 
Le O 
repos O 
, O 
la O 
sécurité O 
, O 
le O 

 O 
sentiment O 
d’ O 
être O 
gardée O 
et O 
à O 
l’ O 
abri O 
, O 
de O 
ne O 
respi- O 


 O 
— O 
( O 
Cependant O 
, O 
tu O 
es O 
triste O 
quelquefois O 
, O 

 O 
Sabine B-PER
. O 
| O 
| B-PER


 I-PER
— I-PER
Cest I-PER
qu' O 
étant O 
maintenant O 
réfléchie O 
et O 
! O 
.. O 
. O 
: O 

 O 
grave O 
, O 
et O 
probablement O 
selon O 
ma O 
vraie O 
nature O 
, O 
DS B-MISC


  

 O 
6 O 
LA B-MISC
NOUVELLE I-MISC
ESPÉRANCE I-MISC


 O 
regard O 
. O 
- O 


 O 
— O 
Vois B-PER
- I-PER
tu I-PER
, O 
Marie B-PER
, O 
continua O 
-t O 
-elle O 
, O 
j' O 
ai O 
été O 

 O 
sombre O 
et O 
volontaire O 
, O 
et O 
si O 
mélancolique O 
, O 
si O 

 O 
acharnée O 
et O 
si O 
têtue O 
que O 
le O 
sort O 
me O 
regardaitet O 

 O 
peur O 
. O 
Et O 
puis O 
, O 
un O 
jouï O 
, O 
j' O 
ai O 
cédé O 
, O 
j' O 
ai O 
molli O 
; O 

 O 
_ O 
je O 
t' O 
ai O 
plus O 
su O 
ce O 
que O 
je O 
voulais O 
et O 
ce O 
que O 
je O 

 O 
ne O 
voulais O 
pas O 
; O 
alors O 
tout O 
a O 
été O 
mal O 
: O 
les O 
ennuis O 

 O 
pour O 
tout O 
. O 
| O 

 O 
: O 
« O 
— O 
Mgiritenant B-PER
, O 
tu O 
es O 
mieux O 
, O 
ce O 
n’ O 
est O 
plus O 


 O 
” O 
chttimé O 
cela O 
? O 
demanda O 
la O 
jeune O 
fille O 
, O 
dont O 


 O 
lés O 
yéüx O 
se O 
rapprochäient O 
jusqu' O 
a O 
au O 
cœur O 
‘ O 
de O 

 O 
, O 
l' O 
autie O 
. O 
L O 

 O 
+ O 
Non O 
, O 
dit O 
Säbine B-LOC
, O 
ce O 
n’ O 
est O 
plus O 
comme O 
. O 
cela O 
; O 
h O 


 O 
il O 
y O 
à O 
des O 
heures O 
qüe O 
je O 
trouve O 
tout O 
à O 
fait O 
. O 
© O 


 O 
È O 

 O 
4 O 


 
  
  
 
 
 
 
 
 
 
 

  

 
    

 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 
7 O 


 O 
contre O 
le O 
bras O 
de O 
Sabine B-PER
, O 
et O 
; O 
sagement O 
, O 
elle O 

 O 
taient O 
timidement O 
comme O 
si O 
elles O 
eussérit O 
voulu O 

 O 
que O 
je O 
suis O 
comme O 
le O 
moine O 
dans O 
sa O 
céllule O 
, O 

 O 
qu’ O 
il O 
y O 
a O 
sans O 
que O 
je O 
les O 
voie O 
d’ O 
autres O 
moines O 

  O 
datis O 
d’ O 
autres O 
cellules O 
, O 
et O 
que O 
nous O 
sommes O 
, O 

 O 
comme O 
cela O 
, O 
tout O 
un O 
couvént O 
, O 
dans O 
le O 
monde O 
, O 

 O 
vanité O 
. O 


 O 
ms O 
Mais O 
l’ O 
air O 
, O 
le O 
plaisir O 
, O 
dit O 
Sabine B-PER
, O 
la O 
triss O 

 O 
tesse O 
prisé O 
au O 
momént O 
où O 
on O 
la O 
veüt O 
, O 
la O 
fl+ O 


 

 O 
8 O 
LA B-MISC
NOUVELLE I-MISC
ESPÉRANCE I-MISC


 O 
. O 
Si O 
fort O 
. O 


 O 
— O 
Ah B-MISC
! I-MISC
chère O 
folle O 
, O 
— O 
répondit O 
la O 
jeune O 
fille O 
, O 

 O 
Sabine B-PER
et O 
en O 
14 O 
tenant O 
comme O 
une O 
chose O 
d’ O 
or O 
, O 

 O 
Quelque O 
chose O 
en O 
moi O 
me O 
dit O 
: O 
« O 
Ge B-PER
que O 
tu O 

 O 
‘ O 
avais O 
à O 
faire O 
est O 
fait O 
, O 
va O 
jouer O 
. O 
» O 
| O 


 O 
— O 
Oui O 
, O 
reprit O 
Sabine B-PER
, O 
j' O 
ai O 
senti O 
cela O 
autre- O 

 O 
fois O 
avant O 
tous O 
les O 
chagrins O 
. O 
Maintenant O 
, O 
je O 

 O 
| O 
boude O 
. O 
… O 
| O 


 O 
m’ O 
altendre O 
depuis O 
un O 
instant O 
déjà O 
. O 
. O 
ee B-MISC


 O 
_ O 
Elles O 
se O 
levèrent O 
et O 
se O 
mirent O 
à O 
marcher O 
. O 
: O 



 

 
  
  
 
 
 
 

    
   
 

 O 
LA B-ORG
NOUVELLE I-ORG
ESPÉRANCE O 
9 O 


 O 
d' O 
un O 
gris O 
d’ O 
argent O 
, O 
couronné O 
de O 
feuillage O 

 O 
de O 
Pomone B-PER
ou O 
de O 
Flore B-MISC
que O 
rien O 
n’ O 
habille O 

 O 
complètement O 
, O 
ni O 
le O 
lierre O 
, O 
ni O 
le O 
givre O 
; O 
qui O 
, O 

 O 
pait O 
des O 
vêtements O 
, O 
irritable O 
et O 
nu O 
. O 


 O 
En O 
suivant O 
le O 
chemin O 
qui O 
menait O 
à O 
leur O 

 O 
demeure O 
, O 
elles O 
entendirent O 
la O 
musique O 
d’ O 
un O 

 O 
de O 
verre O 
. O 


 O 
On O 
ne O 
voyait O 
pas O 
le O 
joueur O 
et O 
l’ O 
orgue O 
qui O 

 O 
évoqua O 
tout O 
de O 
suite O 
, O 
avec O 
la O 
précision O 
d’ O 
une O 

 O 
image O 
découpée O 
et O 
collée O 
sur O 
le O 
ciel O 
de O 
fumée O 

 O 
jaune O 
, O 
le O 
mendiant O 
dans O 
l' O 
ombre O 
d’ O 
une O 
porte O 
, O 

 O 
dessus O 
, O 
| B-MISC
| I-MISC


 I-MISC
Et I-MISC
la I-MISC
musique I-MISC
trébuchait O 
, O 
mendiante O 
et O 
mi- O 

 O 
. O 
sérable B-PER
, O 
point O 
voluptueuse O 
, O 
malgré O 
des O 
, O 
mélo- O 



 

 O 
10 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 

 O 
“ O 
tant O 
dans O 
l’ O 
air O 
d' O 
hiver O 
; O 
musique O 
enchaînée O 
qui O 

 O 
| O 
disait O 
qu' O 
il O 
n’ O 
est O 
point O 
d' O 
amour O 
pour O 
les O 

 O 
hoïnmes O 
quand O 
la O 
terre O 
est O 
glacée O 
, O 
et O 
quand O 
il O 

 O 
n’ O 
y O 
a O 
pas O 
d’ O 
abri O 
, O 
pas O 
de O 
table O 
et O 
de O 
pain O 
, O 
pas O 

 O 
: O 
avec O 
. O 
sa O 
mère O 
, O 
et O 
qui O 
était O 
à O 
une O 
courte O 
. O 
dis O 
: O 

 O 
“ O 
tane O 
dos O 
celle O 
de O 
Sabiné B-PER
. O 
Elles O 
se O 
est O 
en O 


 
  
 
 
 
  
  
 

   
 
   
     

 O 
LA B-MISC
NOUVELLE I-MISC
ESPÉRANCE I-MISC
. O 
A1 B-LOC


 O 
lequel O 
elle O 
marchait O 
, O 
les O 
caisses O 
de O 
fleurs O 
sus- O 

 O 
pendues O 
aux O 
grillés O 
, O 
devant O 
les O 
fenêtres O 
. O 


 O 
Quand O 
elle O 
éut O 
atteint O 
la O 
porte O 
, O 
elle O 
pénétra O 



 O 
pui O 
inclination O 
, O 
de O 
télégraphie O 
et O 
des O 
progrès O 



 O 
intérèt O 
ui O 
répoñdre O 
, O 
mais O 
vraiment O 
elle O 
était O 


  

 O 
nié O 
pouvait O 
péñser O 
à O 
rien O 
. O 
rs B-MISC


   

 

 O 
12 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 


 O 
_ O 
Le O 
renas O 
terminé O 
, O 
Sabine B-PER
et O 
M. B-PER
de I-PER
Fontenay I-PER

 O 
. O 
montèrent O 
à O 
une O 
chambre O 
large O 
et O 
confuse O 

 O 
qu' O 
on O 
appelait O 
l' O 
atelier O 
, O 
où O 
la O 
jeune O 
femme O 

 O 
divan O 
de O 
soie O 
, O 
se O 
sentant O 
envahie O 
d’ O 
une O 
lan- O 

 O 
- O 
; O 
et O 
vivante O 
, O 
une O 
volupté O 
de O 
respirer O 
l' O 
heure O 

 O 
suelle B-LOC
crainte O 
de O 
la O 
mort O 
, O 
© B-MISC
| I-MISC

 I-MISC
. O 
Sabine B-PER
se O 
> O 
représentait O 
. O 
1e B-MISC
. O 
aisir B-PER
et O 
a O 
mort O 
. O 


 O 
s O 
# O 
7 O 


 

 

 O 
LA B-MISC
NOUVELLE I-MISC
ESPÉRANCE O 
13 O 


 O 
surprise O 
et O 
ignorance O 
, O 
comme O 
une O 
eafant O 
qui O 
se O 

 O 
souviendrait O 
d’ O 
avoir O 
été O 
une O 
femme O 
passionnée O 
. O 


 O 
Elle O 
était O 
âgée O 
de O 
sept O 
ans O 
quand O 
sa O 
mère O 

 O 
près O 
d’ O 
elle O 
, O 
elle O 
l’ O 
avait O 
regrettée O 
désespérément O 
, O 

 O 
jours O 
, O 
et O 
elle O 
avait O 
considéré O 
cela O 
avec O 
cette O 

 O 
_ O 
stupeur O 
muette O 
et O 
sage O 
des O 
enfants O 
, O 
qui O 
ne O 

 O 
déjà O 
de O 
vivre O 
. O 


 O 
Sensible O 
jusqu’ O 
au O 
trouble O 
de O 
l' O 
esprit O 
et O 
jus- O 

 O 
admiration O 
sans O 
tendresse O 
. O 
| O 


 O 
Étonnante O 
enfance O 
mystique O 
et O 
amoureuse O 
, O 

 O 
désespérée O 
sage O 
et O 
violente O 
! O 



 O 
i O 

 O 
‘ O 

 O 
\ O 


 

 O 
14 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 

 O 
… O 
quelque O 
communication O 
avec O 
le O 
vertige O 
et O 
la O 

 O 
: O 
- O 
volupté O 
. O 
| O 

 O 
“ O 
à O 
Mais O 
Sabine B-PER
, O 
qui O 
joignait O 
à O 
la O 
clarté O 
, O 
à O 
la O 

 O 
“ O 
: O 
[ O 
“ O 
français O 
, O 
la O 
violence O 
italienne O 
du O 
sang O 
matérnel O 
, O 

 O 
5 O 
gouvornante O 
, O 
aux O 
. O 
récits O 
de O 
: O 
lé O 
: O 
rencontré O 
: O 


   
 
 
 
 
 
 
 
 
  

 
 
 
  

 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 
415 O 


 O 
DS B-MISC


 
 
 
 

 O 
16 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 


 O 
que O 
nous O 
avors O 
en O 
notre O 
liberté O 
n’ O 
est O 
que O 


 

 O 
LA B-ORG
NOUVELLE I-ORG
ESPÉRANCE I-ORG
47 O 


 O 
« O 
Je O 
vous O 
jure O 
que O 
c’ O 
est O 
ainsi O 
» O 
; O 
elle O 
pronon- O 

 O 
çait O 
: O 
« O 
Cela O 
est O 
vrai O 
... O 
» O 
sur O 
le O 
ton O 
dont O 
elle O 

 O 
aurait O 
crié O 
: O 
« O 
J’ O 
ai O 
soif O 
» O 
, O 
avec O 
une O 
assurance O 

 O 
puisée O 
au O 
lieu O 
même O 
de O 
la O 
certitude O 
physique O 

 O 
et O 
du O 
besoin O 
. O 


 O 
Elle O 
eut O 
seize O 
ans O 
; O 
ce O 
fut O 
une O 
vivace O 
année O 
; O 

 O 
gouvernante O 
qui O 
avait O 
un O 
sens O 
si O 
respectueux O 

 O 
M. O 
de O 
Rozée B-PER
possédait O 
en O 
Touraine B-LOC
. O 


 O 
Sabine B-PER
goûtait O 
les O 
plaisirs O 
de O 
l' O 
air O 
, O 
des O 
jeux O 
; O 

 O 
elle O 
éprouvait O 
, O 
avec O 
un O 
cœur O 
affermi O 
, O 
qu’ O 
un O 


 O 
plus O 
robuste O 
sentiment O 
de O 
la O 
vie O 
diminuait O 


 O 
en O 
elle O 
la O 
langueur O 
et O 
la O 
mélancolie O 
qui O 
avait O 


 

 O 
Rose O 
esyrrsanr O 


 O 
En O 


 

 

 O 
18 O 
LA B-MISC
NOUVELLE I-MISC
ESPÉRANCE I-MISC


 O 
dés O 
ésprirs O 
de O 
leur O 
désir O 
. O 


 O 
! O 
La O 
pensée O 
que O 
ces O 
jeunes O 
hommes O 
, O 
msigni- O 



 O 
était O 
quelque O 
choës O 
qui O 
la O 
cabrait O 
, O 
lui O 
jetait O 

 O 
ou O 
| O 
râme O 
en O 
arrière O 
: O 

 O 
M. B-PER
de I-PER
Roïzée I-PER
avait O 
conñu B-LOC
autrefois O 
à O 
Rome B-LOC
, O 
: O 

 O 
Fäbieñ B-PER
Mauri I-PER
, O 
passant O 
en O 
Tourainé B-LOC
, O 
était O 
venu O 
À B-MISC

 I-MISC
diner I-MISC
au I-MISC
u I-MISC
château I-MISC
, O 


 O 
EM O 
ve O 


 O 
ke O 


  
    

 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 
19 O 


 O 
Sabine B-PER
ne O 
le O 
connaissait O 
pas O 
et O 
n' O 
avait O 
point O 

 O 
désaltérer O 
une O 
âme O 
ouverte O 
et O 
chaude O 
. O 
Embuée B-PER

 I-PER
de I-PER
vertige I-PER
, O 
elle O 
se O 
retourna O 
distraitement O 
, O 
et O 

 O 
Fabien O 
, O 
depuis O 
longtemps O 
sans O 
doute O 
posés O 
sur O 

 O 
elle O 
, O 
| O 



 

 I-MISC
20 I-MISC
LA I-MISC
NOUVELLE I-MISC
ESPÉRANCE O 


 O 
son O 
du O 
rire O 
, O 
doux O 
et O 
cruel O 
. O 
Il O 
partit O 
le O 
lende- O 

 O 
main O 
, O 
elle O 
ne O 
le O 
revit O 
pas O 
et O 
n’ O 
en O 
fut O 
pas O 
plus O 

 O 
: O 
. O 
: O 
, O 
* O 
ment O 
de O 
l’ O 
orgueil O 
le O 
dur O 
désir O 
de O 
cet O 
homme O 
... O 


 O 
t O 


 O 
& O 


   
   
     
  
  
 
 
   

 O 
Sabine O 
eut O 
encore O 
deux O 
années O 
d’ O 
insouciance O 

 O 
de O 
force O 
et O 
de O 
plaisir O 
. O 
| O 
7 O 


 O 
Un O 
jour O 
, O 
son O 
père O 
, O 
au O 
retour O 
d’ O 
un O 
voyage O 
, O 

 I-PER
Sabine I-PER
une O 
distraction O 
charmante O 
, O 
| O 


 

 O 
LA B-ORG
NOUVELLE I-ORG
ESPÉRANCE O 
21 B-MISC


 I-MISC
Mademoiselle I-MISC
de O 
Rozée B-PER
ne O 
crut O 
point O 
que O 

 O 
rait O 
trop O 
de O 
peine O 
lui O 
serait O 
malgré O 
tout O 
épargné O 
. O 


 O 
Elle O 
supplia O 
son O 
père O 
avec O 
le O 
plus O 
confiant O 

 O 
désespoir O 
. O 


 O 
que O 
cette O 
folie O 
qu’ O 
il O 
voulait O 
faire O 
le O 
changeait O 
, O 

 O 
le O 
tuait O 
à O 
ses O 
yeux O 
. O 


 O 
« O 
Je O 
n’ O 
ai O 
que O 
vous O 
» O 
. O 


 O 
Elle O 
pensa O 
à O 
se O 
marier O 
. O 


 O 
se O 
célébrerait O 
et O 
qu’ O 
ensuite O 
il O 
voyagerait O 
. O 
” O 


 

 O 
992 O 
LA B-ORG
NOUVELLE I-ORG
ESPÉRANCE I-ORG
. O 


 O 
eonsagrer O 
maäintenant O 
. O 


 O 
Sabine B-PER
se O 
fiança O 
avec O 
Henri B-PER
de I-PER
Fontenay I-PER
. O 


 O 
Il O 
l’ O 
aimait O 
, O 
il O 
n' O 
était O 
pas O 
mondain O 
. O 
Depuis O 

 O 
sérieux O 
gt B-MISC
droit O 
, O 
il O 
faisait O 
partie O 
d’ O 
un O 
petit O 

 O 
Ce O 
qu’ O 
il O 
aimait O 
le O 
mieux O 
dans O 
ces O 
expéditions O 

 O 
Il O 
n' O 
avait O 
pas O 
l' O 
éducation O 
et O 
la O 
eulture O 
de O 
la O 


   
 
   
 
   
  
     

 I-PER
LA I-PER
NOUVELLE I-PER
ESPÉRANCE O 
23 O 


 O 
Sabine B-PER
lui O 
savait O 
gré O 
d' O 
aimer O 
les O 
livres O 
, O 
non O 

 O 
à O 
en O 
acquérir O 
et O 
à O 
en O 
réunir O 
les O 
plus O 
rares O 
. O 


 O 
Enfin O 
, O 
l' O 
accueil O 
que O 
lui O 
fit O 
Marie B-PER
de I-PER
Fontenay I-PER

 O 
acheva O 
d’ O 
incliner O 
mademoiselle O 
de O 
Rozée B-PER
à O 
ce O 

 O 
combattue O 
… O 


 

 

 

 O 
IT O 


  
 
 
   
  
   

 O 
C' O 
est O 
à O 
ces O 
choses O 
de O 
son O 
passé O 
que O 
Sabine B-PER

 O 
l' O 
repensait O 
doucement O 
ce O 
jour O 
-là O 
, O 
étant O 
couchée O 
. O 

 O 
‘ O 
soie O 
anglaise O 
, O 
qui O 
donnent O 
au O 
toucher O 
et O 
: O 

 O 
regard O 
la O 
sensation O 
d’ O 
être O 
molles O 
“ O 
ét O 
éraillées O 
. O 

 O 
En O 
face O 
d' O 
elle O 
, O 
la O 
cheminée O 
où O 
Ja B-MISC
: O 
flamme O 


  
   

 

 

 

 

 O 
LA B-MISC
NOUVELLE I-MISC
ESPÉRANCE O 
25 O 


 O 
à O 
broderies O 
d' O 
argent O 
dur O 
, O 
coupée O 
en O 
quelque O 

 O 
chasubie O 
ancienne O 
; O 
et O 
, O 
posée O 
sur O 
elle O 
, O 
un O 
mou- O 

 I-PER
de I-PER
Fontenay I-PER
s’ O 
assoupit O 
, O 
s’ O 
endormit O 
dans O 
la O 

 O 
sir O 
et O 
d’ O 
indolence O 
; O 
et O 
le O 
iivre O 
des O 
sonnets O 
de O 

 O 
abandonné O 
au O 
bout O 
de O 
ses O 
doigts O 
ouverts O 
. O 


 O 
En O 
dormant O 
à O 
peine O 
, O 
madame B-PER
de I-PER
Fontenay I-PER

 O 
| O 
| O 
2 O 


 

 

 O 
26 O 
LA B-MISC
NOUVELLE I-MISC
ESPÉRANCE O 


 O 
mieux O 
goûter O 
, O 
retombant O 
en O 
elle O 
. O 
Ellé B-LOC
ne O 
vou- O 

 O 
lait O 
rien O 
de O 
mieux O 
... O 
Le O 
bruit O 
d’ O 
une O 
sonnette O 

 O 
retentit O 
. O 
| O 

 O 
« O 
Ah B-MISC
! I-MISC
pensa O 
-t O 
-elle O 
, O 
voilà O 
Henri B-PER
qui O 
rentre O 
, O 

 O 
lève O 
de O 
ce O 
divan O 
et O 
que O 
je O 
m’ O 
habille O 
, O 
» O 

 O 
_ O 
Elle O 
se O 
leva O 
et O 
descendit O 
l' O 
escalier O 
, O 
vers O 
sa O 

 O 
chambre O 
. O 
Elle O 
eroisa O 
Henri B-PER
, O 
à O 
qui O 
elle O 
donna O 
, O 

 O 
avec O 
un O 
regard O 
tendre O 
et O 
bon O 
, O 
sa O 
main O 
à O 
em- O 

 O 
mari O 
, O 
l’ O 
hôte O 
fraternel O 
de O 
la O 
maison O 
. O 

 O 
“ O 
Elle O 
lui O 
dit O 
: O 
« O 
Bonjour O 
, O 
mon O 
cher O 
» O 
, O 
en O 
riant O 

 O 
‘ O 
beaucoup O 
, O 
corime O 
si O 
chaque O 
fois O 
qu’ O 
elle O 
le O 
res O 

 O 
de O 
la O 
surprise O 
, O 
une O 
camaraderiè O 
amiusée O 
à O 
: O 
le O 

 O 
trouver O 
si O 
habituel O 
et O 
pour O 
elle O 
encoré O 
étranger O 
. O 

 O 
Depuis O 
un O 
an O 
qu' O 
il O 
était O 
de O 
retour O 
d' O 
un O 

 O 
_ O 
voyage O 
aux O 
Indes B-LOC
, O 
elle O 
le O 
voyait O 
$ O 
ans O 
cesse O 
, O 
et O 

 O 
ne O 
le O 
connaissait O 
pas O 
, O 
vivant O 
en O 
_ O 
elle O 
- O 
mêmé O 
, O 
‘ O 

 O 
lapre O 
et O 
lasse O 
, O 
peu O 
intéressée O 
d' O 
autrui O 
. O 

 O 
: O 
: O 
Le O 
rirè O 
lui O 
semblait O 
l' O 
accueil O 
hospitalier O 
, O 
Ja B-LOC
. O 

 O 
route O 
amicale O 
vers O 
cel B-MISC
homme I-MISC
. O 
dont O 
le O 
cœur O 
. O 
/ O 

 O 
lui O 
était O 
indifférent O 
. O 
LUE B-ORG
à O 

 O 
« O 
Elle O 
eût O 
pourtant O 
, O 
si O 
eût O 
. O 
lu O 
, O 
su O 
‘ O 
défini O 
ë O 


   

 O 
= O 


 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 
27 O 



 O 
des O 
choses O 
, O 
elle O 
n’ O 
y O 
pensait O 
pas O 
. O 


 O 
— O 
Montez B-LOC
à O 
l’ O 
atelier O 
, O 
dit O 
Sabine B-PER
à O 
Pierre B-MISC
et O 

 O 
viens O 
tout O 
de O 
suite O 
. O 


 O 
Pierre B-PER
Valence I-PER
était O 
un O 
homme O 
d’ O 
une O 
tren- O 

 O 
taine O 
d' O 
années O 
, O 
il O 
était O 
grand O 
, O 
1l O 
avait O 
le O 
visage O 

 O 
des O 
cheveux O 
noirs O 
, O 
un O 
peu O 
mêlés O 
de O 
gris O 
; O 
le O 

 O 
regard O 
clair O 
, O 
très O 
myope O 
, O 
portait O 
en O 
soi O 
, O 
par O 

 O 
moments O 
, O 
le O 
malaise O 
timide O 
de O 
la O 
myopie O 
. O 

 O 
facile O 
rougeur O 
des O 
joues O 
. O 


 O 
Pierre B-PER
Valence I-PER
s’ O 
était O 
lié O 
avec O 
Henri B-PER
de I-PER
Fon- I-PER


 O 
tifique O 
. O 
Lui O 
- O 
même O 
, O 
impatient O 
et O 
mobile O 
, O 
se O 


 O 
s' O 
occupait O 
dé O 
réformes O 
sociales O 
avec O 
une O 


  O 
sémbre O 
colère O 
rénovatrice O 
et O 
se O 
préparait O 
à O 
la O 

 O 
députation O 
. O 
| O 
| O 


 O 
Madame B-PER
de I-PER
Fonteney I-PER
, O 
. O 
habillée O 
d’ O 
une O 
robe O 


 O 
\ O 


 O 
# O 


 

 

   
  
 
 
 

 O 
4 O 


 O 
28 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 


 O 
cement O 
. O 
| O 

 O 
— O 
Qu’ O 
avez O 
-vous O 
fait O 
aujourd’hui O 
? O 
demanda O 

 O 
Sabine B-PER
à O 
Pierre B-MISC
, O 
tandis O 
qu’ O 
elle O 
se O 
versait O 
uie O 

 O 
tasse O 
de O 
thé O 
, O 
et O 
semblait O 
ne O 
pes O 
penser O 
à O 
ce O 

 O 
qu O 
‘ O 
elle O 
demandait O 
. O 
| O 
| O 

 O 
— O 
d’ O 
ai O 
été O 
toute O 
l’ O 
après-midi O 
au O 
Loire B-LOC
, O 
- O 

 O 
répondit O 
-il O 
en O 
se O 
passant O 
les O 
deux O 
mains O 
dans O 
. O 

 O 
d’ O 
une O 
émotion O 
violente O 
, O 
— O 
C' O 
était O 
magnifique O 
: O 

 O 
. O 
Ah B-MISC
! I-MISC
le B-PER
Vinci I-PER
, O 
mon O 
cher O 
, O 
ajouta O 
-t O 
-il O 
en O 
saisis- O 

 O 
sant O 
Henri B-PER
par O 
le O 
bras O 
. O 
PT B-ORG

 O 
Et O 
, O 
disant O 
cela O 
, O 
il O 
regardait O 
dans O 
le O 
curinie O 
| O 

 O 
avec O 
des O 
yeux O 
si O 
éblouis O 
, O 
que O 
ceux O 
à O 
qui O 
il O 
: O 



 O 
choses O 
que O 
lüi B-LOC
. O 
Et O 
puis O 
, O 
brusquement O 
, O 
il O 
aban- O 

 O 
donnait O 
son O 
émotion O 
, O 
redescendait O 
à O 
la O 
gaieté O 



 O 
ne O 
fussent O 
pas O 
‘ O 
bonnes O 
pour O 
la O 
vie O 
. O 


 O 
Fi O 


 

 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 
29 O 


 O 
— O 
Voici O 
Jérôme B-PER
qui O 
monte O 
, O 
dit O 
Sabine B-PER
qui O 

 O 
entendait O 
des O 
pas O 
dans O 
l' O 
escalier O 
. O 


 O 
tesse O 
comporte O 
de O 
la O 
réflexion O 
et O 
de O 
la O 
sclen- O 

 O 
nité O 
. O 


 O 
Te O 
jeune O 
homme O 
qui O 
entrait O 
ainsi O 
chez O 

 O 
ses O 
amis O 
, O 
était O 
un O 
cousin O 
éloigné O 
d' O 
Henri B-PER
; O 
sa O 

 O 
mère O 
par O 
laque O 
! O 
" O 
: O 
il O 
était O 
allié O 
à O 
la O 
famille O 
de O 

 O 
musique O 
; O 
mais O 
la O 
vanité O 
douloureuse O 
de O 
son O 

 O 
cœur O 
, O 
! O 
2 O 
goût O 
natif O 
et O 
aigu O 
qu' O 
il O 
avait O 
de O 
l’ O 
élé- O 

 O 
gance O 
et O 
de O 
l’ O 
oisiveté O 
, O 
lui O 
rendirent O 
la O 
possibi- O 

 O 
lité O 
de O 
cette O 
tâche O 
trop O 
difficile O 
. O 
Alors O 
, O 
il O 
com- O 
. O 

 O 
qui O 
le O 
prit O 
en O 
affection O 
, O 
et O 
ayant O 
, O 
à O 
vinigt B-LOC
- O 
trois O 


 O 
2 O 
, O 


 

 O 
80 O 
LA B-MISC
NOUVELLE I-MISC
ESPÉRANCE I-MISC


 O 
‘ O 
une O 
sœur O 
de O 
son O 
père O 
, O 
il O 
vint O 
à O 
Paris B-LOC
où O 
il O 
fui O 

 O 
amicalement O 
reçu O 
et O 
entouré O 
par O 
monsieur O 
et O 

 O 
ma‘ame O 
de O 
Fontenay B-LOC
. O 


 O 
- O 
M O 
, O 
de O 
Fontenay B-LOC
s’ O 
occupa O 
de O 
le O 
mettre O 
en O 

 O 
ES B-LOC
Il O 
avait O 
la O 
manie O 
de O 
remettre O 
en O 
observation O 


 O 
{ O 
en O 
discutant O 
ne O 
l’ O 
empéchait O 
pas O 
, O 
elle O 
, O 
de O 

 O 
l' O 
un O 
à O 
l’ O 
autré O 
des O 
causeurs O 
, O 
ayant O 
cette O 
crainte O 

 O 
avis O 
. O 
- O 
Co O 
De O 
ous O 

 O 
“ O 
Et O 
puis O 
, O 
à O 
, O 
voulant O 
btre B-PER
polie I-PER
: O 
Sabine B-PER
s' O 
approche O 
. O 
AT B-MISC


 
  
 
   

 I-MISC
pe I-MISC


  

 I-MISC
LA I-MISC
NOUVELLE I-MISC
ESPÉRANCE O 
31 O 


 O 
premières O 
fois O 
qu’ O 
elle O 
l' O 
avait O 
reçu O 
eile O 
s' O 
était O 

 O 
s’ O 
y O 
intéressait O 
pas O 
. O 


 O 
Ce O 
jeune O 
homme O 
ne O 
lui O 
était O 
pas O 
agréable O 
. O 


 O 
* O 
Quoiqu’ O 
ii O 
parût O 
modeste O 
et O 
réservé O 
, O 
il O 
sem- O 

 O 
modifiàt O 
ses O 
pensées O 
. O 


 O 
Madame B-PER
de I-PER
Fontenay I-PER
sentait O 
qu’ O 
elle O 
ne O 
- O 


 O 
l’ O 
étonnait O 
pas O 
. O 


 O 
Elle O 
ne O 
tenait O 
pas O 
à O 
l’ O 
étonner O 
, O 
mais O 
elle O 
eût O 

 O 
voulu O 
que O 
cela O 
se O 
fit O 
naturellement O 
, O 
sans O 
qu’ O 
elle O 

 O 
y O 
prit O 
garde O 
; O 
elle O 
était O 
habituée O 
à O 
ce O 
qu’ O 
on O 
dît O 

 O 
autour O 
d’ O 
elle O 
: O 
« O 
Vous O 
, O 
madame O 
, O 
qui O 
n' O 
êtes O 
pas O 

 O 
comme O 
les O 
autres O 
» O 
. O 


 O 
Elle O 
voyait O 
qu' O 
il O 
était O 
occupé O 
de O 
soi O 
; O 
elle O 
le O 

 O 
laissait O 
. O 


 O 
— O 
Maintenant O 
, O 
que O 
Jérôme B-PER
nous O 
chante O 


 

 O 
) O 


 O 
Î B-LOC


 

 O 
32 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 


 O 
. O 
Chanter O 
le O 
jeune O 
homine O 
, O 
mais O 
Jérôme B-PER
Hérelle I-PER

 O 
ne O 
cédait O 
pas O 
et O 
trouvait O 
un O 
prétexte O 
à O 
s’ O 
en O 

 O 
aller O 
courtoisement O 
. O 


 O 
Cette O 
fois O 
- O 
ci O 
, O 
il O 
se O 
résigna O 
. O 


 O 
Il O 
prit O 
une O 
cigarette O 
, O 
l’ O 
alluma O 
, O 
la O 
déposa O 
sur O 

 O 
le O 
bois O 
du O 
piano O 
et O 
joua O 
. O 
| O 



 O 
Ê B-MISC
FR I-MISC
| O 
visage O 
un O 
peu O 
levé O 
, O 
cherchant O 
à O 
se O 
souvenir O 
des O 



 O 
mains O 
hésitantes O 
, O 
traînant O 
au O 
clavier O 
, O 
il O 
chan- O 

 O 
tait O 
une O 
aûmirable O 
mélodie O 
de O 
Fauré B-PER
. O 


 O 
La O 
figure O 
pâle O 
, O 
sous O 
les O 
cheveux O 
d' O 
un O 
blond O 
. O 

 O 
sombre O 
à O 
petites O 
secousses O 
: O 
‘ O 
d' O 
or O 
, O 
s O 
s' O 
émouvait O 
. O 
ë O 
. O 

 O 
d’ O 
une O 
fine O 
exaltation O 
. O 
ou O 
_ B-PER
fi I-PER
LE I-PER

 I-PER
Il I-PER
chantait I-PER
, O 
et O 
la O 
musique O 
, O 
méléé B-PER
aux O 
mots O 
, O 
: O 


 O 
_ O 
fleur O 
née O 
du O 
sang O 
... O 
© O 
à O 
à O 
Li B-PER

 I-PER
A I-PER
chantait O 
, O 
et O 
c' O 
était O 
comme O 
‘ O 
une O 
déchirure O 


 O 
4 O 


    

 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 
33 O 


 O 
» O 
dans O 
leurs O 
gaines O 
de O 
mousse O 
... O 


 O 
encore O 
Kane B-PER
fois O 
toute O 
l’ O 
angoisse O 
délicieuse O 
aspi- O 

 O 
rée O 
et O 
rejetée O 
, O 


 O 
» O 
les O 
jasmins O 
de O 
Mossoul B-LOC
, O 
les O 
fleurs O 
de O 
l’ O 
oranger O 
. O 
… O 


 O 
doigt O 
appuyé O 
sur O 
le O 
sanglot O 
voluptueux O 
. O 
… O 


 O 
Quel O 
parfum O 
! O 
quelle O 
ivréssel O 
quel O 
flacon O 

 O 
magnolia O 
écrasées O 
, O 
dont O 
l’ O 
arome O 
à O 
l’ O 
agonie O 

 O 
fuyait O 
et O 
pleurait O 
. O 
… O 


 O 
Tout O 
l' O 
air O 
de O 
la O 
chambre O 
tremblait O 
. O 


 O 
— O 
Ah B-MISC
! I-MISC
se O 
disait O 
Sabine B-PER
, O 
la O 
musique O 
, O 
la O 
mu- O 

 O 
mes O 
et O 
de O 
suavité O 
, O 
ces O 
regards O 
plus O 
déchiffrés O 


 O 
34 O 
LA O 
NOÛÜVELLE O 
ESPÉRANCE O 


 O 
l’ O 
aliluma O 
. O 
| O 

 O 
Sabine B-PER
lui O 
retint O 
le O 
bras O 
: O 

 O 
. O 
‘ O 
— O 
C' O 
est O 
cela O 
qui O 
vous O 
fait O 
tousser O 
, O 
lui O 
dits O 

 O 
“ O 
x. O 
elle O 
, O 
vous O 
funiez O 
tout O 
le O 
temps O 
, O 
ne O 
fumez O 
pas O 
. O 
| O 

 O 
Île B-LOC
riait O 
de O 
la O 
surprise O 
de O 
Jérôme B-PER
, O 
et O 
de O 
sa O 
: O 


 O 
pas O 
. O 
. O 
| O 


 O 
Elle O 
ajouta O 
, O 
un O 
peu O 
génée O 
: O 
: O 
: O 


 O 
Mais O 
oui O 
, O 
c’ O 
est O 
parce O 
que O 
vous O 
chantez O 
, O 
et O 
: O 

 O 
qué O 
: O 
c’ O 
est O 
mauvais O 
pour O 
voire O 
voix O 
. O 
- O 
he O 


 O 
+ O 
Ah B-MISC
! I-MISC
s’ O 
écria O 
Piérre B-PER
en O 
riant O 
, O 
ces O 
musiciens O 
, O 

 O 
on O 
séceupe O 
d’ O 
eux O 
, O 
quelle O 
chance O 
ils O 
ont O 
! O 
En O 
. O 


 O 
- O 
tout O 
cas O 
, O 
Jérôme B-PER
, O 
laissez O 
Votre B-MISC
cigarette I-MISC
où I-MISC


 I-MISC
. O 
reprènez B-PER
- I-PER
la I-PER
, O 
mais O 
allons O 
-nous O 
-en O 
. O 
J O 
ai O 
l' O 
inten O 
« O 
F O 


 

 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 
3 O 


 O 
tion O 
de O 
diner O 
sur O 
le O 
boulevard O 
, O 
cela O 
vous O 

 O 
va O 
-t O 
-il O 
? O 


 O 
— O 
Oui O 
, O 
très O 
bien O 
, O 
dit O 
Jérôme B-PER
; O 
Henri B-PER
, O 
pour- O 

 O 
quoi O 
ne O 
venez O 
-vous O 
pas O 
avec O 
nous O 
; O 
une O 
petile O 

 O 
fête O 
tous O 
ensemble O 
? O 
| O 


 O 
— O 
Mais O 
, O 
ces O 
dames O 
! O 
fit O 
Pierre B-MISC
, O 
avec O 
un O 
geste O 


 O 
la O 
pitié O 
. O 

 O 
— O 
Mais O 
ces O 
dames O 
naturellement O 
aussi O 
, O 


 O 
répondit O 
Jérôme B-PER
un O 
peu O 
sèchement O 
, O 
n’ O 
admet- O 

 O 
tant O 
point O 
d’ O 
être O 
repris O 
, O 
même O 
plaisamment O 
, O 


 O 
pour O 
un O 
manque O 
de O 
correction O 
. O 
| O 

 O 
= O 
— O 
Voyons B-PER
, O 
voulez O 
-vous O 
? O 
interrogea O 
Henri B-PER
, O 
en O 

 O 
Jui B-PER
, O 
à O 
faire O 
ce O 
qui O 
leur O 
plairait O 
. O 


 O 
— O 
Veux O 
- O 
tu O 
, O 
dit O 
Marie B-PER
en O 
se O 
tournant O 
vers O 

 O 
Sabine B-PER
. O 


 O 
et O 
ne O 
pouvait O 
jamais O 
se O 
décider O 
. O 
| O 

 O 
.— O 
Décide B-MISC
- I-MISC
toi I-MISC
, O 
insista O 
Henri B-PER
, O 
tu O 
vois O 
, O 
ils O 
nous O 

 O 
attendent O 
, O 
-et O 
il O 
faudra O 
encore O 
le O 
temps O 
de O 

 O 
t’ O 
habiller O 
. O 
| O 
| O 

 O 
.— O 
Alors O 
, O 
je O 
reste O 
, O 
répondit O 
-elle O 
, O 
‘ O 
aidée O 
par O 

 O 
… O 
impatience O 
d' O 
Henri B-PER
, O 
je O 
suis O 
fatiguée O 
, O 
j O 
je‘diîne B-LOC


 

 O 
36 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 



 O 
Maintenant O 
dinons O 
, O 
fit O 
Sabine B-PER
, O 
en O 
prenant O 

 O 
_ O 
sir O 
, O 
qui O 
était O 
de O 
causer O 
librement O 
, O 
ardemment O 

 O 
l’ O 
une O 
près O 
de O 
l’ O 
autre O 
. O 

 O 
deux O 
fleurs O 
de O 
bois O 
; O 
la O 
pendule O 
de O 
laque O 
vert O 

 O 
avec O 
les O 
gros O 
chiffres O 
de O 
son O 
cadran O 
, O 
meltaient O 

 O 
là O 
les O 
douceurs O 
secrètes O 
du O 
xvai O 
° O 
siècle O 
. O 

 O 
. O 
= O 
Tirons B-MISC
’ I-MISC
les I-MISC
rideaux I-MISC
, O 
soupira O 
madame O 
de O 

 O 
_ O 
_ O 
Fontenay B-LOC
, O 
que O 
la O 
pensée O 
de O 
la O 
nuit O 
noire O 
et O 

 O 
froide O 
contre O 
la O 
vitre O 
attristait O 
, O 
— O 
et O 
. O 
remonte O 

 O 
Je O 
bûche O 
, O 
Marie B-PER
, O 
la O 
cheminée O 
va O 
fumer O 
. O 
… O 


 O 
ri O 


  

 O 
LA B-ORG
NOUVELLE I-ORG
ESPÉRANCE O 
37 O 


 O 
belle O 
büche O 
rouge O 
et O 
grise O 
éclatait O 
en O 
étincelles O 
. O 


 O 
— O 
À O 
présent O 
, O 
nous O 
sommes O 
bien O 
, O 
fit O 
Sabine B-PER
, O 


 O 
Et O 
, O 
tandis O 
que O 
Marie B-PER
s’ O 
asseyait O 
, O 
les O 
pieds O 

 O 
contre O 
le O 
feu O 
, O 
elle O 
s’ O 
étendit O 
sur O 
le O 
long O 
canapé O 
. O 


 O 
— O 
Dieu B-MISC
sait O 
ce O 
qu’ O 
ils O 
font O 
en O 
ce O 
moment O 
, O 
les O 

 O 
hommes O 
, O 
s’ O 
exclama O 
-t O 
-elle O 
. O 
Ils O 
aiment O 
le O 
res- O 

 O 
taurant B-PER
, O 
ça O 
les O 
amuse O 
ces O 
plaisirs O 
-là O 
, O 
comme O 

 O 
c’ O 
est O 
drôle O 
! O 
On O 
mange O 
plus O 
tranquillement O 

 O 
chez O 
soi O 
, O 
et O 
on O 
n’ O 
y O 
frôle O 
pas O 
toute O 
la O 
vie O 
des O 

 O 
autres O 
. O 
J’ O 
aime O 
mieux O 
, O 
— O 
continua O 
-t O 
-elle O 
en O 
s’ O 
en- O 

 O 
fonçant O 
dans O 
ses O 
coussins O 
avec O 
un O 
geste O 
de O 
se O 

 O 
protéger O 
et O 
de O 
ne O 
penser O 
qu’ O 
à O 
soi O 
, O 
— O 
j' O 
aime O 

 O 
mieux O 
ne O 
pas O 
savoir O 
qu’ O 
il O 
y O 
a O 
des O 
autres O 
. O 


 O 
— O 
Jérôme B-PER
et O 
Pierre B-MISC
sont O 
gentils O 
, O 
dit O 
Marie B-PER

 O 
vements O 
de O 
la O 
bûche O 
qu’ O 
elle O 
avait O 
installée O 
. O 


 O 
Sabine B-PER
répondit O 
négligemment O 
par O 
petits O 


 O 
| O 
coups O 
: O 


 O 
— O 
Oui O 
... O 
Jérôme B-PER
n’ O 
est O 
pas O 
sympathique O 
. O 

 O 
il O 
a O 
une O 
voix O 
délicieuse O 
. O 


 O 
Et O 
paraissant O 
se O 
souvenir O 
brusquement O 
: O 


 O 
— O 
Tu O 
as O 
vu O 
, O 
reprit O 
-elle O 
en O 
riant O 
, O 
comme O 
je O 

 O 
lui O 
. O 
ai O 
: O 
demandé O 
de O 
ne O 
pas O 
fumer O 
, O 
c' O 
était O 
fou O 

 O 
de O 
: O 
ma O 
part O 
, O 
mais O 
, O 
après O 
, O 
il O 
m’ O 
a O 
semblé O 
moins O 


  

 O 
\ O 
, O 


 O 
rat O 


 
 
 
  
 
 

 O 
| O 
{ O 
j' O 
aime O 
qu' O 
on O 
se O 
blagné O 
: O 


 O 
38 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 

 O 
déplaisant O 
. O 
C' O 
est O 
curieux O 
, O 
les O 
êtres O 
deviénnent O 

 O 
tout O 
de O 
suite O 
un O 
peu O 
chers O 
dès O 
qu’ O 
on O 
a O 
voulu O 

 O 
quelque O 
chose O 
pour O 
eux O 
, O 
touché O 
à O 
ce O 
qui O 
est O 

 O 
leur O 
vie O 
. O 

 O 
— O 
Et O 
Pierre B-MISC
, O 
interrompit O 
Marie B-PER
, O 
tu O 
l’ O 
aimes O 
? O 


 O 
| O 

 O 
\ O 


 O 
— O 
Oh B-MISC
! I-MISC
oui O 
, O 
j' O 
ai O 
beaucoup O 
d’ O 
amitié O 
pour O 
lui O 
, O 


 O 
il O 
est O 
tout O 
à O 
fait O 
intelligent O 
, O 
et O 
un O 
homme O 
si O 

 O 
étonnant O 
avec O 
son O 
irritation O 
, O 
son O 
manque O 
de O 

 O 
mémoire O 
, O 
ses O 
passions O 
qui O 
se O 
passent O 
on O 
fie O 

 O 
sait O 
où O 
et O 
avec O 
qui O 
, O 
et O 
, O 
par O 
moments O 
, O 
l' O 
oubli O 
dé O 

 O 
tout O 
cela O 
, O 
l’ O 
air O 
jardinier O 
. O 

 O 
— O 
Ileest B-PER
un O 
bon O 
ami O 
, O 
constata O 
Marie B-PER
nette- O 

 O 
ment O 
. O 

 O 
— O 
Surtout O 
pour O 
Henri B-PER
et O 
pour O 
toi O 
qui O 
le O 

 O 
connaissez O 
depuis O 
si O 
longtemps O 
. O 
| O 

 O 
_ O 
Pourtant O 
, O 
répliqua O 
Marie B-PER
, O 
vous O 
vous O 
entéñ O 
< O 

 O 
dez O 
sur O 
presque O 
tout O 
. O 
Vous O 
vous O 
mettez O 
tous O 

 O 
lés O 
deux O 
contre O 
Henri B-PER
quan O 
VOUS O 
putler O 
de O 
: O 

 O 
politique O 
. O 

 O 
= O 
Oui O 
, O 
je O 
m’ O 
entends O 
Sür B-PER
betiéotp I-PER
dé O 
doses O 
| O 

 O 
avec O 
lui O 
, O 
c’ O 
est O 
vrai O 
, O 
répondit O 
mädainé B-PER
dé I-PER
Fon I-PER
: O 
; O 
. O 

 O 
tenaÿy B-PER
. O 
Mais O 
pas O 
sur O 
la O 
vié O 
; O 
pas O 
sur O 
lä O 
tristesse O 
, O 
. O 

 O 
pas O 
sur O 
la O 
faiblesse O 
; O 
pas O 
sut O 
l' O 
age O 

 O 
_ O 
mäuvaise B-PER
humiëur I-PER
.. O 
: O 
Il O 
ést O 
toujoisrs O 
toritent O 


 

  

 O 
cemèrit O 
et O 
la O 
: O 


   

 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 
39 O 


 O 
— O 
Et O 
quänd O 
on O 
se O 
plaint O 
, O 
méchante O 
, O 
interrom- O 

 O 
pit O 
la O 
jeune O 
fille O 
, O 
quand O 
on O 
se O 
plaint O 
, O 
cemme O 

 O 
l’ O 
autre O 
jour O 
la O 
vieille O 
madame B-PER
Martin I-PER
qui O 
à O 

 O 
perdu O 
son O 
fils O 
et O 
qui O 
veriait O 
pleurer O 
près O 
de O 
toi O 
, O 

 O 
tu O 
deviehs O 
pâle O 
, O 
tu O 
pleures O 
aussi O 
, O 
tu O 
fais O 
tout O 

 O 
pendant O 
deux O 
jours O 
, O 
et O 
le O 
troisième O 
jour O 
tu O 
me O 

 O 
dis O 
: O 
« O 
Marie B-PER
, O 
va O 
donc O 
la O 
voir O 
, O 
je O 
ne O 
peux O 
plus O 
, O 

 O 
c’ O 
est O 
affreux O 
les O 
gens O 
malheureux O 
, O 
ça O 
me O 
tue O 
... O 
» O 

 O 
Dis B-MISC
qüe I-MISC
tu I-MISC
n’ I-MISC
äs I-MISC
pas I-MISC
dit I-MISC
ça I-MISC
? I-MISC


 I-MISC
— I-MISC
J' I-MISC
ai I-MISC
dû I-MISC
le I-MISC
dire I-MISC
, O 
répondit O 
Sabine B-PER
grave- O 

 O 
ment O 
, O 
tristement O 
. O 
Quand O 
où O 
n’ O 
a O 
pas O 
la O 
force O 
, O 

 O 
vois O 
- O 
tu O 
, O 
on O 
désapprend O 
tout O 
, O 
même O 
la O 
bonté O 
, O 
et O 

 O 
c’ O 
est O 
cela O 
qui O 
est O 
si O 
terrible O 
. O 
| O 


 O 
— O 
Mais O 
tu O 
vas O 
beaucoup O 
mieux O 
, O 
reprit O 
Marie B-PER

 I-PER
aitendrie I-PER
èt I-PER
désolée I-PER
, O 
en O 
prenant O 
la O 
main O 
de O 

 O 
Säbine B-LOC
et O 
l’ O 
äppuyant O 
coñtre O 
sa O 
joue O 
. O 


 O 
— O 
Oui O 
, O 
chérie O 
, O 
jé B-ORG
vais O 
mieux O 
, O 
peut-être O 
, O 
et O 

 O 
| O 
toi O 
, O 
toi O 
ina O 
petite O 
, O 
— O 
s’ O 
écria O 
Sabine B-PER
, O 
qui O 

 O 
_ O 
etibrassait O 
Marie B-PER
, O 
car O 
la O 
teridresse O 
qu’ O 
on O 
lui O 

 O 
témoignait O 
lui O 
arrachait O 
toujours O 
une O 
plus O 
forte O 

 O 
tendresse O 
, O 
— O 
toi O 
, O 
tu O 
es O 
contente O 
, O 
n’ O 
est O 
-ce O 
pas O 
, O 

 O 
qu O 
" O 
est O 
-ce O 
que O 
tu O 
veut O 
? O 
as O 
- O 
tu O 
tout O 
ce O 
que O 
tu O 

 O 
Et O 
élle O 
ajouta O 
plus O 
: O 
bas O 
: O 


 O 
& O 
b' O 
ambbr?- O 


 

 

 O 
: O 
ge O 
hi O 


 
  
  
  
 

 O 
40 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 


 O 
_ O 
— O 
Toujours O 
rien O 
, O 
répondit O 
Marie B-PER
gaiement O 
, O 

 O 
personne O 
que O 
j' O 
aime O 
, O 
et O 
ceux O 
qui O 
m’&iment O 
me O 

 O 
font O 
pitié O 
, O 
voilà O 
tout O 
... O 
Les O 
soirées O 
vont O 
re- O 

 O 
prendre O 
bientôt O 
, O 
je O 
n’ O 
ai O 
plus O 
même O 
envie O 
d’ O 
y O 

 O 
aller O 
, O 
cela O 
fatigue O 
ma O 
mère O 
et O 
ne O 
m' O 
amuse O 
pas O 
. O 

 O 
Je O 
les O 
connais O 
tous O 
, O 
les O 
jeunes O 
gens O 
, O 
et O 
je O 
suis O 

 O 
même O 
injuste O 
pour O 
eux O 
, O 
car O 
en O 
réfléchissant O 
, O 



 O 
je O 
le O 
crois O 
. O 
Ils O 
ont O 
tout O 
de O 
même O 
une O 
maison O 
, O 

 O 
signer O 
leur O 
nom O 
au O 
bas O 
de O 
quelque O 
chose O 
, O 
d’ O 
une O 

 O 
lettre O 
, O 
d’ O 
une O 
facture O 
, O 
enfin O 
ils O 
ont O 
une O 
vie O 
, O 
et O 

 O 
c’ O 
est O 
ce O 
qu’ O 
on O 
ne O 
peut O 
pas O 
imaginer O 
quand O 
on O 

 O 
les O 
voit O 
. O 
| O 


 O 
® O 
Tu O 
penses O 
, O 
dit O 
Sabine B-PER
, O 
qu’ O 
ils O 
n’ O 
ont O 
qu’ O 
un O 

 O 
habit O 
et O 
des O 
gants O 
pour O 
tout O 
domicile O 
et O 
que O 
. O 


 O 
c’ O 
est O 
leur O 
bibliothèque O 
aussi O 
? O 


 O 
— O 
C' O 
est O 
cela O 
, O 
avoua O 
Marie B-PER
en O 
riant O 
, O 
c’ O 
est O 

 O 
tout O 
à O 
fait O 
cela O 
. O 
Alors O 
, O 
tu O 
comprends O 
, O 
j' O 
attends O 

 O 
queïque O 
chose O 
de O 
très O 
étonnant O 
qui O 
n’ O 
arrivera O 

 O 
pas O 
; O 
quelqu' O 
un O 
comme O 
Philippe B-PER
Forbier I-PER
dont O 
le O 


 O 
Pierre B-MISC
et O 
Henri B-PER
parlent O 
toujours O 
. O 


 O 
— O 
Oui O 
, O 
fit O 
. O 
Sabine B-PER
, O 
- O 
comment O 
est O 
-il O 
, O 
leur O 


 O 
| O 
Philippe B-PER
Forhier I-PER
? O 
LR B-ORG

 O 
oo O 
- O 
C' O 
est O 
vrai O 
, O 
tu O 
ne O 
l' O 
as O 
jamais O 
. O 
vu O 
, O 
s O 
| O 
s' O 
étonna O 


 O 
« O 
CM O 


   

 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 
41 O 


 O 
Marie B-PER
; O 
il O 
ne O 
sort O 
presque O 
pas O 
et O 
on O 
ne O 
va O 
pas O 

 O 
le O 
déranger O 
. O 
Henri B-PER
ne O 
le O 
voit O 
pas O 
tous O 
les O 
ans O 
. O 


 O 
— O 
Mais O 
il O 
est O 
quoi O 
, O 
reprit O 
Sabine B-PER
, O 
chimiste O 
, O 

 O 
philosophe O 
, O 
mathématicien O 
? O 


 O 
— O 
Tout O 
cela O 
, O 
dit O 
Marie B-PER
, O 
il O 
fait O 
des O 
livres O 
et O 

 O 
des O 
cours O 
, O 
et O 
un O 
peu O 
de O 
sculpture O 
aussi O 
, O 
je O 
crois O 
. O 

 O 
Il O 
est O 
plus O 
âgé O 
qu' O 
Herri B-PER
, O 
ils O 
se O 
sont O 
rencon- O 

 O 
trés O 
, O 
autrefois O 
, O 
au O 
Comité B-ORG
d’ I-ORG
une I-ORG
Société I-ORG
scienti- I-ORG

 I-ORG
fique I-ORG
; O 
Philippe B-PER
Forbier I-PER
était O 
déjà O 
marié O 
et O 
avait O 

 O 
des O 
enfants O 
. O 
D' O 
ailleurs O 
, O 
— O 
prononça O 
-t O 
-elle O 
d’ O 
une O 

 O 
voix O 
plus O 
rapide O 
, O 
en O 
revenant O 
à O 
leur O 
première O 

 O 
conversation O 
, O 
— O 
si O 
je O 
ne O 
me O 
marie O 
pas O 
, O 
c’ O 
est O 

 O 
très O 
bien O 
aussi O 
; O 
je O 
ne O 
suis O 
pas O 
du O 
tout O 
mal- O 

 O 
heureuse O 
; O 
faut O 
-il O 
vraiment O 
se O 
marier O 
? O 
Faut O 
-il O 

 O 
aimer O 
un O 
homme O 
et O 
qu' O 
il O 
vous O 
aime O 
? O 
| O 

 O 
. O 
— O 
Mais O 
c’ O 
est O 
tout O 
ie O 
désir O 
, O 
tout O 
l' O 
espoir O 
, O 
à O 
} O 

 O 
ion O 
âge O 
, O 
répondit O 
Sabine B-PER
en O 
s’ O 
animant O 
, O 
et O 
, O 

 O 
quand O 
il O 
n’ O 
y O 
plus O 
cela O 
, O 
quand O 
vient O 
la O 
vieillesse O 
, O 

 O 
on O 
s’ O 
en O 
va O 
de O 
la O 
vie O 
lorsqu' O 
on O 
a O 
du O 
courage O 
, O 

 O 
parce O 
que O 
c’ O 
est O 
fini O 
. O 


 O 
Toutes O 
deux O 
se O 
taisaient O 
; O 
et O 
puis O 
elles O 
cau- O 

 O 
sèrent O 
encore O 
de O 
choses O 
différentes O 
. O 


 O 
Mais O 
Sabine B-PER
, O 
alanguie O 
, O 
pensait O 
en O 
dedans O 
de O 

 O 
soi O 
. O 

 O 
: O 
- O 
Elle O 
pensait O 
à O 
son O 
existence O 
dolente O 
et O 
facile O 
, O 


 O 
Dre B-PER
à O 


   

  

 O 
- O 
pour O 
Henri B-PER
, O 
et O 
fatiguée O 
maintenant O 
, O 
frissonnant O 

 O 
| O 
près O 
du O 
feu O 
qui O 
s’ O 
éteignait O 
, O 
déjà O 
roulée O 
par O 
le O 

 O 
sommeil O 
? O 


 O 
— O 
Tu O 
sais O 
, O 
Marie B-PER
, O 
dit O 
elle O 
, O 
à O 
propos O 
de O 
ce O 
que O 

 O 
nous O 
diseutions O 
tout O 
à O 
l' O 
heure O 
, O 
je O 
crois O 
que O 
d' O 
est O 

 O 
toi O 
qui O 
as O 
raison O 
, O 
l' O 
amour O 
n° O 
‘ O 
est O 
pas O 
une O 
.c O 
108 O 
€ O 


 O 
: O 
si O 
importante O 
dans O 
la O 
vie O 
... O 
: O 


 

 

   
 
 
   

 O 
IT O 


 O 
_ O 
L' O 
hiver O 
passa O 
doucement O 
, O 
portant O 
ses O 
plaisirs O 

 O 
de O 
gel O 
et O 
de O 
réclusion O 
, O 
et O 
le O 
printemps O 
revint O 

 O 
au O 
glissement O 
du O 
temps O 
, O 
insensible O 
d’ O 
abord O 
, O 

 O 
| O 
mêlant O 
la O 
tiédeur O 
et O 
le O 
froid O 
. O 
Ensuite O 
, O 
ce O 
furent O 

 O 
_ O 
lés O 
-jours O 
d' O 
avril O 
, O 
avec O 
les O 
dure O 
tombées O 

 O 
h O 
de O 
soleil O 
jaune O 
et O 
les O 
crépuscule O 
longs O 
et O 

 O 
; O 
“ O 
blancs O 
. O 
He B-PER

 I-PER
Sabine I-PER
: O 
avait O 
un O 
peu O 
changé O 
. O 
Elle O 
était O 
plus O 

 O 
forte O 
et O 
plus O 
vive O 
et O 
se O 
détendait O 
à O 
l' O 
aspiration O 
| O 

 O 
‘ O 
de O 
la O 
saison O 
nouvelle O 
, O 
ot O 

 O 
Re B-MISC
pro I-MISC
de I-MISC
la I-MISC
clarté I-MISC
et I-MISC
de I-MISC
la I-MISC
sim I-MISC
“ I-MISC
9 I-MISC
. O 
| O 

 O 
Elle O 
. O 
s' O 
occupait O 
, O 
faisait O 
attention O 
aux O 

 O 
] O 
à O 
de O 
basques O 
sons O 
de O 
. O 
5 O 


  
      
     
   

 O 
44 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 


 O 
s' O 
amuser O 
, O 
des O 
désirs O 
d’ O 
une O 
sentimentalité O 
enfan- O 

 O 
. O 
tine B-PER
et O 
tendre O 
. O 

 O 
” O 
Elle O 
disait O 
à O 
son O 
mari O 
: O 
« O 
Aujourd’hui O 
, O 
nous O 

 O 
allons O 
au O 
théâtre O 
, O 
moi O 
avec O 
vous O 
, O 
tout O 
seuls O 
, O 
et O 

 O 
nous O 
ne O 
le O 
dirons O 
pas O 
à O 
Marie B-PER
. O 
» O 

 O 
D' O 
autres O 
fois O 
, O 
elle O 
obligeait O 
Henri B-PER
à O 
rester O 

 O 
avec O 
elle O 
au O 
bord O 
de O 
la O 
fenêtre O 
, O 
le O 
soir O 
, O 

 O 
sous O 
la O 
lune O 
; O 
et O 
, O 
la O 
tête O 
collée O 
à O 
l’ O 
épaule O 

 O 
de O 
son O 
mari O 
, O 
dans O 
la O 
pose O 
de O 
l’ O 
alanguissement O 

 O 
F B-LOC
: O 
et O 
du O 
soupir O 
, O 
elle O 
essayait O 
qu' O 
il O 
fût O 
, O 
comme O 

 O 
. O 
‘ O 
elle O 
, O 
empli O 
d’ O 
une O 
mélancolie O 
indécise O 
. O 

 O 
. O 
Ælle B-PER
disait O 
aussi O 
, O 
s’ O 
obstinant O 
à O 
le O 
vouloir O 

 O 
pareil O 
: O 
à O 
elle O 
: O 
« O 
Sentez O 
-vous O 
tomme O 
le O 
soir O 
a O 

 O 
cette O 
couleur O 
de O 
silence O 
et O 
de O 
fumée O 
qu’ O 
on O 
voit O 

 O 
“ O 
+ O 
; O 
au O 
ciel O 
de O 
bataille O 
dans O 
les O 
panoramas O 
... O 
C’ O 
est O 

 O 
- O 
, O 
sitriste O 
, O 
et O 
j' O 
adore O 
cela O 
. O 
» O 

 O 
Elle O 
ajoutait O 
: O 
« O 
Quand O 
tout O 
est O 
beau O 
comme O 

 O 
_ O 
maintenant O 
, O 
je O 
voudrais O 
pleurer O 
, O 
‘ O 
et O 
vous O 
? O 
» O 

 O 
: O 
|eoup B-LOC
, O 
qu’ O 
elle O 
le O 
savait O 
bien O 
, O 
qu’ O 
elle O 
allât O 
se O 

 O 
| O 
: O 
coucher O 
, O 
: O 
| O 
oi O 

 O 
. O 
Obstinée O 
dans O 
sa O 
besogne O 
de O 
tendresse O 
amollie O 
, O 
: O 

 O 
| O 
Sabine B-PER
boudait O 
, O 
ne O 
parlait O 
. O 
pas O 
pendant O 
quelques O 
… O 
| O 


 O 
een O 
res O 


 

    
   
   
  

 O 
_ O 


 

 

 O 
LA B-MISC
NOUVELLE I-MISC
ESPÉRANCE O 
45 B-MISC


 I-MISC
Jours I-MISC
, O 
et O 
puis O 
, O 
soudain O 
, O 
montait O 
, O 
sentimentale O 
, O 

 O 
à O 
la O 
bibliothèque O 
où O 
Henri B-PER
travaillait O 
. O 


 O 
Elle O 
avait O 
mis O 
à O 
sa O 
robe O 
, O 
exprès O 
pour O 
lui O 
, O 

 O 
jets O 
. O 


 O 
Des O 
projets O 
où O 
1ls O 
étaient O 
toujours O 
seuis O 
tous O 

 O 
deux O 
: O 
dans O 
un O 
bateau O 
, O 
sur O 
la O 
mer B-LOC
froide I-LOC
, O 
près O 

 O 
d' O 
Elseneur B-LOC
, O 
ou O 
sur O 
les O 
coilines O 
d' B-LOC
Italie I-LOC
qu’ O 
arra- O 

 O 
chent O 
les O 
longues O 
racines O 
des O 
oliviers O 
, O 
ou O 
dans O 

 O 
blancs O 
et O 
un O 
jet O 
d’ O 
eau O 
. O 


 O 
Il O 
répondait O 
, O 
heureux O 
ct O 
occupé O 
, O 
la O 
prenant O 

 O 
par O 
le O 
cou O 
d’ O 
un O 
bras O 
et O 
tenant O 
de O 
l’ O 
autre O 
ses O 

 O 
livres O 
: O 


 O 
— O 
Tu O 
veux O 
trop O 
de O 
choses O 
à O 
la O 
fois O 
, O 
ce O 
n’ O 
est O 

 O 
pas O 
pratique O 
; O 
mais O 
c’ O 
est O 
très O 
gentil O 
, O 
ajoutait O 
-il O 

 O 
en O 
l’ O 
embrassant O 
. O 


 O 
Elle O 
regrenait O 
, O 
pleurant O 
presque O 
d’ O 
abondance O 

 O 
et O 
de O 
douceur O 
: O 


 O 
— O 
Est B-LOC
-ce O 
que O 
vous O 
savez O 
comme O 
je O 
vous O 


 O 
aime O 
et O 
comme O 
je O 
vous O 
donne O 
tout O 
mon O 
passé O 
, O 

 O 
Je O 
viens O 
à O 
vous O 
du O 
fond O 
de O 
mon O 
‘ O 
fance O 
, O 
pour- O 


 O 
quoi O 
ne O 
me O 
voulez O 
-vous O 
pas O 
, O 
mon O 
chéri O 
? O 

 O 
de O 


 O 
ar O 


 

 O 
46 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 


 O 
T1 B-LOC
s’ O 
étonnait O 
et O 
riait O 
: O 
oo O 


 O 
— O 
de O 
ne O 
te O 
veux O 
pas O 
, O 
Sabine B-PER
? O 
je O 
crois O 
que O 

 O 
tu O 
deviens O 
folle O 
; O 
c’ O 
est O 
moi O 
qui O 
t' O 
aime O 
et O 
qui O 

 O 
t’ O 
ai O 
toujours O 
aimée O 
beaucoup O 
plus O 
que O 
tu O 
ne O 

 O 
1e O 
fais O 
. O 


 O 
_ O 
pirait O 
-elle O 
. O 


 O 
: O 
— O 
Mais O 
, O 
pourquoi O 
veux O 
- O 
tu O 
que O 
je O 
sois O 
triste O 
, O 

 O 
maintenant O 
que O 
tu O 
te O 
portes O 
tout O 
à O 
fait O 
bien O 
, O 


 O 
- O 
que O 
tà O 
vas O 
pouvoir O 
vivre O 
comme O 
les O 
autres O 
, O 


 O 
| O 
l' O 
intéresser O 
, O 
t’ O 
occuper O 
, O 
et O 
peut-être O 
— O 
tu O 
verrais O 

 O 
comme O 
cela O 
te O 
rendrait O 
heureuse O 
— O 
avoir O 
un O 

 O 
.. O 
" O 
. O 
fils O 
qüi B-MISC
consolerait O 
de O 
la O 
petite O 
. O 

 O 
Fa B-MISC
Lu I-MISC
me I-MISC
Mais O 
, O 
si O 
tu O 
m'’aimais B-LOC
, O 
tu O 
serais O 
triste O 
, O 

 O 
disait O 
-elle O 
, O 
comme O 
moi O 
je O 
suis O 
triste O 
depuis O 
| O 
x O 

 O 
que O 
je O 
taime O 
, O 
parce O 
qu’ O 
on O 
veut O 
, O 
on O 
veut O 
quel-/ O 

 O 
que O 
chose O 
, O 
je O 
ne O 
sais O 
pas O 
ce O 
que O 
l’ O 
on O 
veut O 
. O 


 O 
— O 
Eh O 
bien O 
, O 
reprenait O 
Henri B-PER
attendri O 
et O 
un O 

 O 
peu O 
fier O 
, O 
laisse O 
-moi O 
vite O 
finir O 
ce O 
rangement O 
de O 

 O 
. O 
_ O 
livres O 
, O 
et O 
puis O 
nous O 
dinerons O 
ensemble O 
, O 
toi O 
et O 


 O 
moi O 
, O 
dans O 
un O 
restaurant O 
du O 
Bois B-LOC
; O 
ce O 
sera O 
très O 

 O 
‘ O 
bien O 
, O 
ma O 
chérie O 
. O 
| O 
| O 


 O 
— O 
Oui O 
, O 
— O 
disait O 
Sabine B-PER
, O 
qui O 
s’ O 
appliquait O 
au O 


 O 
contentement O 
profond' O 
et O 
se O 
sentait O 
au O 
contraire O 


 
 
   
  
   
  

 O 
e O 


 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 
47 O 


 O 
près O 
des O 
larmes O 
, O 
-— O 
voilà O 
, O 
c’ O 
est O 
que O 
tu O 
ne O 
com- O 

 O 
prends O 
pas O 
combien O 
je O 
taime O 
. O 
Je O 
t' O 
aime O 
pour O 

 O 
tant O 
de O 
choses O 
, O 
et O 
, O 
en O 
plus O 
de O 
tout O 
, O 
pour O 
cette O 

 O 
idée O 
que O 
tu O 
es O 
mon O 
mari O 
, O 
que O 
tu O 
es O 
tout O 
ce O 

 O 
que O 
J' B-MISC
ai I-MISC
et O 
que O 
j' O 
aurai O 
, O 
que O 
lon O 
ne O 
peut O 
pas O 

 O 
avoir O 
deux O 
hommes O 
dans O 
sa O 
vie O 
... O 
Cela O 
me O 

 O 
merveilleuse O 
, O 
l’ O 
idée O 
que O 
tu O 
es O 
tout O 
, O 
que O 
tu O 
es O 

 O 
tout O 
. O 


 O 
Plusieurs O 
fois O 
, O 
pendant O 
ces O 
mois O 
d’ O 
avril O 
et O 

 O 
de O 
mai O 
, O 
ils O 
allèrent O 
seuls O 
l’ O 
un O 
et O 
l’ O 
autre O 
, O 
secrè- O 

 O 
tement O 
, O 
se O 
cachant O 
des O 
curiosités O 
de O 
leurs O 

 O 
amis O 
, O 
dîner O 
dans O 
de O 
petits O 
cafés O 
de O 
Paris B-LOC
, O 
où O 

 O 
flotiait O 
une O 
odeur O 
basse O 
d’ O 
alcool O 
et O 
de O 
tabac O 
, O 

 O 
pleins O 
de O 
lumière O 
et O 
de O 
gens O 
. O 


 O 
Henri B-PER
, O 
content O 
, O 
buvait O 
et O 
mangeait O 
bien O 
, O 

 O 
s’ O 
enorgueillissait O 
de O 
la O 
beauté O 
de O 
sa O 
femme O 
et O 

 O 
de O 
l O 
& O 
solitude O 
qu’ O 
elle O 
choisissait O 
avec O 
lui O 
. O 


 O 
Sabine B-PER
rêvait O 
, O 
étourdie O 
par O 
ces O 
feux O 
vifs O 
des O 
: O 


 O 
cabarets O 
qui O 
foni B-PER
cligner O 
les O 
âmes O 
, O 
déchirée O 

 O 
par O 
la O 
musique O 
tzigane O 
dont O 
l’ O 
âpre O 
cinglement O 

 O 
éparpillait O 
ses O 
désirs O 
au O 
vent O 
du O 
soir O 
. O 


 O 
Tandis O 
qu O 
son O 
mari O 
fumait O 
, O 
. O 
buvait O 
lente- O 

 O 
ment O 
la O 
liqueur O 
et O 
le O 
café O 
, O 
elle O 
s’ O 
accoudait O 
aux O 


 O 
user O 


 O 
48 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 


 O 
terrasses O 
. O 
La O 
fraîcheur O 
de O 
l’ O 
ombre O 
lui O 
tombait O 

 O 
‘ O 
sur O 
les O 
épaules O 
. O 
L' O 
heure O 
de O 
la O 
nuit O 
qui O 
ulule O 


 O 
et O 
se O 
lamente O 
l’ O 
accablait O 
, O 
au O 
creux O 
de O 
son O 
âme O 
, O 


 O 
d’ O 
un O 
bonheur O 
misérable O 
. O 


 O 
L' O 
aspect O 
du O 
soir O 
, O 
la O 
buée O 
d' O 
argent O 
la O 
dépay- O 

 O 
maison O 
, O 
le O 
visage O 
de O 
l’ O 
habitude O 
. O 
Elle O 
songeait O 
, O 

 O 
et O 
peu O 
à O 
peu O 
, O 
libérée O 
de O 
toute O 
conscience O 
, O 
de O 

 O 
toute O 
mémoire O 
, O 
elle O 
s’ O 
abandonnait O 
à O 
l’ O 
inconnu O 
. O 


 O 
Dans O 
l’ O 
ombre O 
douce O 
de O 
la O 
nuit O 
, O 
elle O 
ne O 
voyait O 

 O 
plus O 
clairement O 
les O 
points O 
fixes O 
de O 
son O 
destin O 

 O 
présent O 
. O 
Elle O 
ne O 
voyait O 
plus O 
que O 
son O 
âme O 
d’ O 
où O 

 O 
tinet O 
du O 
bonheur O 
; O 
et O 
Henri B-PER
, O 
paisible O 
près O 
d' O 
elle O 
, O 


 O 
; O 
ne O 
s' O 
inquiétait O 
pas O 
de O 
ce O 
visage O 
violent O 
, O 
tiré O 

 O 
par O 
l' O 
émotion O 
comme O 
par O 
la O 
fièvre O 
, O 
et O 
malade O 

 O 
© O 
“ O 
de O 
vie O 
. O 
| O 

 O 
‘ O 
Au O 
retour O 
de O 
ces O 
promenades O 
, O 
accueillie O 
par O 

 O 
sa O 
chambre O 
familière O 
, O 
elle O 
se O 
refaisait O 
près O 
de O 

 O 
son O 
mari O 
un O 
peu O 
de O 
contentement O 
, O 
une O 
lan- O 

 O 
| O 
gueur O 
tendre O 
, O 
cramponnée O 
et O 
dominante O 
, O 
qu’ O 
en O 

 O 
souriant O 
bonriement O 
il O 
endormait O 
sur O 
son O 
cœur O 
. O 


 

 

   

 O 
. O 
Un O 
matin O 
qu’ O 
elle O 
regardait O 
par O 
sa O 
fenêtre O 
le O 

 O 
Paris B-LOC
végétal O 
qu’ O 
elle O 
habitait O 
, O 
tout O 
étincelant O 
et O 


 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 
49 O 


 O 
attendri O 
de O 
brume O 
bleue O 
, O 
et O 
qu’ O 
elle O 
entendait O 

 O 
venir O 
d’ O 
un O 
jardin O 
lointain O 
, O 
le O 
cri O 
du O 
coq O 
, O 
évo- O 

 O 
eut O 
un O 
désir O 
impatient O 
de O 
revoir O 
en O 
cette O 
fin O 

 O 
de O 
mai O 
la O 
campagne O 
printanière O 
. O 


 O 
Elle O 
pria O 
son O 
mari O 
de O 
la O 
laisser O 
aller O 
, O 
ou O 
de O 

 O 
l' O 
accompagner O 
au O 
château B-LOC
des I-LOC
Bruyères I-LOC
, O 
dans O 

 O 
l' B-LOC
Oise I-LOC
, O 
qui O 
était O 
la O 
propriété O 
de O 
madame B-PER
de I-PER

 I-PER
Fontenay I-PER
sa O 
belle-mère O 
, O 
et O 
où O 
celle-ci O 
s' O 
était O 

 O 
installée O 
avec O 
Marie B-PER
. O 


 O 
Henri B-PER
ne O 
demandait O 
pas O 
mieux O 
. O 
Il O 
venait O 
de O 

 O 
terminer O 
les O 
recherches O 
et O 
les O 
plans O 
dont O 
il O 

 O 
qu' O 
il O 
désirait O 
avoir O 
afin O 
de O 
faire O 
quelques O 
expé- O 

 O 
riences O 
scientifiques O 
en O 
mer O 
. O 
Îl O 
accompagne- O 

 O 
rait O 
Sabine B-PER
, O 
se O 
reposerait O 
et O 
pêcherait O 
toute O 
la O 

 O 
journée O 
dans O 
la O 
rivière O 
. O 


 O 
— O 
Nous O 
resterons O 
là O 
une O 
quinzaine O 
de O 
jours O 
, O 

 O 
dit O 
-il O 
, O 
nous O 
pouvons O 
très O 
bien O 
emmener O 
Jérôme B-PER

 O 
qui O 
adore O 
la O 
campagne O 
. O 


 O 
— O 
Et O 
Pierre B-MISC
? O 
demanda O 
Sabine B-PER
. O 


 O 
— O 
Pierre B-MISC
ne O 
voudra O 
pas O 
venir O 
. O 
En O 
ce O 
mo- O 

 O 
croit O 
aimer O 
encore O 
, O 
ou O 
qu’ O 
il O 
croit O 
ne O 
plus O 
aimer O 
. O 

 O 
Il O 
nous O 
boude O 
. O 


 

 O 
50 O 
LA B-MISC
NOUVELLE I-MISC
ESPÉRANCE O 


 O 
‘ O 
Sabine B-PER
embrassa O 
Henri B-PER
avec O 
allégresse O 
. O 
Ce O 


 O 
chi O 


 O 
‘ O 
voyage O 
la O 
ravissait O 
. O 
Elle O 
s’ O 
occupa O 
de O 
son O 
départ O 


 O 
pour O 
le O 
soir O 
même O 
. O 
Elle O 
courut O 
acheter O 
un O 


 O 
grand O 
chapeau O 
de O 
copeaux O 
légers O 
, O 
sur O 
quoi O 
elle O 


 O 
jeta O 
des O 
coquelicots O 
de O 
soie O 
rouge O 
, O 
et O 
elle O 
se O 

 O 
sentit O 
ainsi O 
une O 
âme O 
champêtre O 
, O 
rustique O 
et O 

 O 
sensible O 
à O 
la O 
manière O 
des O 
bergeries O 
. O 


 O 
Son O 
mari O 
et O 
elle O 
arrivèrent O 
à O 
l' O 
heure O 
du O 


 O 
dîner O 
au O 
château O 
que O 
madame B-PER
de I-PER
Fontenay I-PER

 O 
possédait O 
dans O 
la O 
campagne O 
beauvaisienne O 
. O 
Ce O 


 O 
château O 
, O 
construit O 
au O 
xv O 
siècle O 
, O 
s' O 
élevait O 


 O 
avec O 
élégance O 
et O 
solidité O 
. O 
Ses O 
larges O 
fenêtres O 


 O 
divisées O 
en O 
petits O 
carreaux O 
regardaient O 
des O 

 O 
pelouses O 
rondes O 
. O 
Un O 
massif B-LOC
de I-LOC
myosotis I-LOC
étouffé O 


 O 
de O 
feuilles O 
mousseuses O 
luisait O 
dans O 
l’ O 
herbe O 
, O 
et O 


 O 
c' O 
était O 
comme O 
une O 
petite O 
vague O 
à O 
cime O 
de O 


 O 
# O 


 O 
" O 
.. O 
pétales O 
bleus O 
. O 


 

 O 
‘ O 
Un O 
peu O 
à O 
l' O 
écart O 
, O 
une O 
maison O 
basse O 
, O 
d’ O 
un O 

 O 
caractère O 
humble O 
et O 
touchant O 
, O 
servait O 
de O 
com- O 

 O 
muns O 
. O 
Elle O 
faisait O 
songer O 
à O 
quelque O 
demeure O 

 O 
de O 
madame B-PER
de I-PER
Warrens I-PER
, O 
avec O 
ses O 
volets O 
peints O 
: O 

 O 
en O 
blanc O 
, O 
son O 
balcon O 
découpé O 
et O 
son O 
mur O 
villa- O 

 O 
lage O 
. O 
_ O 
| O 
oo O 

 O 
Sabine O 
, O 
dès O 
l’ O 
arrivée O 
, O 
aspirait O 
, O 
les O 
yeux O 


 O 
… O 


 

 O 
LA B-ORG
NOUVELLE I-ORG
ESPÉRANCE I-ORG
51 O 


 O 
fermés O 
, O 
avec O 
une O 
folie O 
triste O 
, O 
l’ O 
odeur O 
épandue O 
: O 

 O 
dans O 
le O 
château O 
: O 
odeur O 
de O 
parquets O 
, O 
de O 
dalles O 

 O 
polies O 
et O 
glissantes O 
, O 
de O 
sièges O 
rigides O 
, O 
de O 
coffres O 

 O 
l' O 
air O 
rendait O 
sensible O 
la O 
pulsation O 
lente O 
dun O 

 O 
temps O 
. O 


 O 
Elle O 
revit O 
Marie B-PER
et O 
sa O 
belle-mère O 
, O 
dina O 
et O 
se O 

 O 
coucha O 
, O 
le O 
cœur O 
tout O 
attendri O 
, O 
ayant O 
retrouvé O 

 O 
le O 
sentiment O 
de O 
la O 
puérilité O 
et O 
des O 
vacances O 
. O 


 O 
La O 
jeune O 
femme O 
se O 
réjouissait O 
pleinement O 

 O 
du O 
temps O 
qu’ O 
elle O 
allait O 
passer O 
là O 
, O 
quoique O 
la O 

 O 
compagnie O 
de O 
sa O 
belle-mère O 
ne O 
lui O 
füt O 
pas O 

 O 
agréable O 
. O 
Cette O 
personne O 
portait O 
son O 
âme O 
au O 

 O 
dehors O 
d' O 
elle O 
. O 
Elle O 
avait O 
une O 
fausse O 
ardeur O 
et O 
} O 

 O 
‘ O 
un O 
peu O 
d' O 
intelligence O 
. O 


 O 
Sa O 
nature O 
la O 
vouait O 
aux O 
soucis O 
domestiques O 
: O 

 O 
et O 
aux O 
tourments O 
des O 
relations O 
mondaines O 
. O 

 O 
Belle B-MISC
autrefois I-MISC
, O 
elle O 
le O 
demeurait O 
encore O 
à O 

 O 
cinquante O 
ans O 
. O 
Avant O 
vécu O 
sans O 
y O 
penser O 
et O 
: O 

 O 
vieillissant O 
de O 
mème O 
, O 
elle O 
avait O 
été O 
heureuse O 
Ë B-PER

 O 
et O 
vertueuse O 
par O 
négligence O 
. O 
Sa O 
bonté O 
facile O 


 O 
et O 
vif O 
. O 
La O 
sympathie O 
l’ O 
étonnait O 
, O 
elle O 
ne O 
sentait O 

 O 
pas O 
l’ O 
hostilité O 
. O 
Elle O 
n' O 
avait O 
pas O 
de O 
piété O 
, O 
mais O 

 O 
l' O 
émotion O 
, O 
qui O 
la‘visitait O 
rarement O 
, O 
la O 
reportait O 


 O 
52 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 


 O 
aussitôt O 
à O 
l’ O 
idée O 
de O 
Dieu B-MISC
, O 
et O 
les O 
beaux O 
couchers O 

 O 
du O 
soleil O 
ou O 
telle O 
page O 
de O 
Chateaubriand B-PER
lui O 

 O 
” O 
semblaient O 
propres O 
à O 
expliquer O 
la O 
création O 

 O 
selon O 
la B-MISC
Bible I-MISC
. O 
Elle O 
aimait O 
sa O 
fille O 
et O 
son O 
fils O 
, O 

 O 
non O 
point O 
comme O 
ses O 
enfants O 
, O 
mais O 
comme O 
des O 

 O 
gens O 
avec O 
qui O 
elle O 
avait O 
vécu O 
long O 
temps O 
et O 

 O 
dont O 
l' O 
existence O 
lui O 
était O 
nécessaire O 
. O 


 O 
Elle O 
était O 
pour O 
sa O 
belle-fille O 
une O 
hôtesse O 

 O 
appliquée O 
et O 
cérémonieuse O 
. O 
En O 
dehors O 
des O 

 O 
salutations O 
et O 
des O 
empressements O 
, O 
elles O 
ne O 

 O 
tenaient O 
presque O 
pas O 
compte O 
l’ O 
une O 
de O 
l' O 
autre O 
, O 


 O 
. O 
Sabine B-PER
se O 
réveilla O 
, O 
au O 
lendemain O 
de O 
son O 

 O 
arrivée O 
, O 
dans O 
une O 
chambre O 
rayée O 
de O 
lumière O 
, O 


 O 
‘ O 
tendue O 
d’ O 
une O 
perse O 
d’ O 
un O 
beau O 
rose O 
las O 
baisé O 

 O 
par O 
le O 
soleil O 
. O 
Une O 
odeur O 
de O 
chanvre O 
restait’'à O 

 O 
la O 
toile O 
. O 


 O 
Elle O 
regarda O 
autour O 
d’ O 
elle O 
les O 
meubles O 
de O 
la O 
| O 

 O 
pièce O 
, O 
des O 
meubles O 
de O 
bois O 
châtain O 
, O 
lourds O 
et O 

 O 
ornés O 
comme O 
on O 
en O 
voit O 
sur O 
la O 
scène O 
dans O 
les O 

 O 
comédies O 
de O 
Molière B-PER
. O 
La O 
vieille O 
soie O 
fleurié O 

 O 
dur O 
d’ O 
une O 
fête O 
champêtre O 
, O 
elle O 
évoquait O 
le O 
cha- O 
7 O 
, O 

 O 
« O 
peau O 
de O 
la O 
bergère O 
, O 
la O 
cornemuse O 
et O 
le O 
rateau O 
. O 
- O 

 O 
-On O 
apporta O 
à O 
Sabine B-PER
son O 
déjeuner O 
. O 
| O 
. O 


  

 O 
LA O 
NOUVELLE O 
ESPÉRANCE O 
53 O 


 O 
La O 
gaieté O 
des O 
porcelaines O 
acheva O 
de O 
la O 
ré- O 

 O 
jouir O 
. O 
C' O 
était O 
de O 
ces O 
porcelaines O 
d’ O 
autrefois O 
, O 

 O 
un O 
peu O 
villageoises O 
, O 
d’ O 
un O 
blanc O 
de O 
kaolin O 
, O 

 O 
illustrées O 
de O 
petits O 
paysages O 
d’ O 
un O 
rouge O 
de O 

 O 
fard O 
ou O 
bien O 
de O 
grosses O 
tulipes O 
épanouies O 
. O 

 O 
Sucrier B-PER
, O 
tasses O 
et O 
cafetière O 
disparates O 
, O 
prises O 

 O 
au O 
hasard O 
dans O 
la O 
vieille O 
armoire O 
, O 
et O 
faisant O 

 O 
songer O 
au O 
repas O 
que O 
le O 
pauvre O 
Rousseau B-PER
pou- O 

 O 
vait O 
faire O 
avec O 
Thérèse B-PER
. O 


 O 
Toute O 
la O 
journée O 
fut O 
délicieuse O 
. O 
Sabine B-PER
et O 

 O 
l' O 
air O 
tissé O 
de O 
chaud O 
argent O 
. O 

