L' O 
ÉDUCATION B-MISC


 I-MISC
SENTIMENTALE I-MISC


 O 
Le O 
15 O 
septembre O 
1840 O 
, O 
vers O 
six O 
heures O 
du O 
matin O 
, O 
/a O 

 O 
heurtait O 
; O 
les O 
colis O 
montaient O 
entre O 
les O 
deux O 
tambours O 
, O 

 O 
et O 
le O 
tapage O 
s' O 
absorbait O 
dans O 
le O 
bruissement O 
de O 
la O 
va- O 

 O 
peur O 
, O 
qui O 
, O 
s' O 
échappant O 
par O 
des O 
plaques O 
de O 
tôle O 
, O 
envelop- O 

 O 
pait O 
tout O 
d' O 
une O 
nuée O 
blanchâtre O 
, O 
tandis O 
que O 
la O 
cloche O 
, O 

 O 
à O 
l' O 
avant O 
, O 
tintait O 
sans O 
discontinuer O 
. O 


 O 
de O 
magasins O 
, O 
de O 
chantiers O 
et O 
d' O 
usines O 
, O 
filèrent O 
comme O 

 O 
deux O 
larges O 
rubans O 
que O 
l’ O 
on O 
déroule O 
. O 



 O 
1 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC


 O 
templait O 
des O 
clochers O 
, O 
des O 
édifices O 
dont O 
il O 
ne O 
savait O 
pas O 

 O 
tale O 
, O 
en O 
regagnantsa O 
province O 
par O 
la O 
route O 
la O 
plus O 
lon- O 

 O 
gue O 
. O 


 O 
Le O 
tumulte O 
s' O 
apaisait O 
; O 
tous O 
avaient O 
pris O 
leur O 
place O 
; O 

 O 
quelques-uns O 
, O 
debout O 
, O 
se O 
chauffaient O 
autour O 
de O 
la O 
ma- O 

 O 
chine B-LOC
, O 
et O 
la O 
cheminée O 
crachait O 
avec O 
un O 
râle O 
lent O 
et O 

 O 
rythmique O 
son O 
panache O 
de O 
fumée O 
noire O 
; O 
des O 
goutte- O 

 O 
lettes O 
de O 
rosée O 
coulaient O 
sur O 
les O 
cuivres O 
; O 
le O 
pont O 
trem- O 

 O 
bluit O 
sous O 
une O 
petite O 
vibration O 
intérieure O 
, O 
et O 
les O 
deux O 

 O 
roues O 
, O 
tournant O 
rapidement O 
, O 
battaient O 
l’ O 
eau O 
. O 


 O 
La O 
rivière O 
était O 
bordée O 
par O 
des O 
grèves O 
de O 
sable O 
. O 
On O 

 O 
rencontrait O 
des O 
trains O 
de O 
bois O 
qui O 
se O 
mettaient O 
à O 
ondu- O 

 O 
ses O 
couvertes O 
de O 
toits O 
à O 
l' O 
italienne O 
. O 
Eiles B-LOC
avaient O 
des O 

 O 
jardins O 
en O 
pente O 
que O 
divisaient O 
des O 
murs O 
neufs O 
, O 
des O 

 O 
grilles O 
de O 
fer O 
, O 
des O 
gazons O 
, O 
des O 
serres O 
chaudes O 
, O 
et O 
des O 

 O 
vases O 
de O 
géraniums O 
, O 
espacés O 
régulièrement O 
sur O 
des O 
ter- O 

 O 
rasses O 
où O 
l’ O 
on O 
pouvait O 
s' O 
accouder O 
. O 
Plus O 
d' O 
un O 
, O 
en O 
aper- O 

 O 
cevant O 
ces O 
coquettes O 
résidences O 
, O 
si O 
tranquilles O 
, O 
enviait O 

 O 
d' O 
en O 
être O 
le O 
propriétaire O 
, O 
pour O 
vivre O 
là O 
jusqu’ O 
à O 
la O 
fin O 
de O 

 O 
ses O 
jours O 
, O 
avec O 
un O 
bon O 
billard O 
, O 
une O 
chaloupe O 
, O 
une O 


 

 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC
5 O 


 O 
femme O 
ou O 
quelque O 
autre O 
rêve O 
. O 
Le O 
plaisir O 
tout O 
nouveau O 

 O 
petits O 
verres O 
. O 


 O 
Frédéric B-PER
pensait O 
à O 
la O 
chambre O 
qu' O 
il O 
occuperait O 
là O 
- O 
bas O 
, O 

 O 
des O 
vers O 
mélancoliques O 
; O 
il O 
marchait O 
sur O 
le O 
pont O 
à O 
pas O 

 O 
rapides O 
; O 
il O 
s' O 
avança O 
jusqu' O 
au O 
bout O 
, O 
du O 
côté O 
de O 
la O 
clo- O 

 O 
che O 
; O 
— O 
et O 
, O 
dans O 
un O 
cercle O 
de O 
passagers O 
et O 
de O 
matelots O 
, O 

 O 
il O 
vit O 
un O 
monsieur O 
qui O 
contait O 
des O 
galanteries O 
à O 
une O 

 O 
paysanne O 
, O 
tout O 
en O 
lui O 
maniant O 
la O 
croix O 
d' O 
or O 
qu' O 
elle O 
por- O 

 O 
tait O 
sur O 
la O 
poitrine O 
. O 
C' O 
était O 
un O 
gaillard O 
d' O 
une O 
quaran- O 

 O 
taine O 
d' O 
années O 
, O 
à O 
cheveux O 
crépus O 
. O 
Sa O 
taille O 
robuste O 

 O 
en O 
cuir O 
de O 
Russie B-LOC
, O 
rehaussées O 
de O 
dessins O 
bleus O 
. O 


 O 
au O 
jeune O 
homme O 
; O 
il O 
exposait O 
des O 
théories O 
, O 
narrait O 
des O 

 O 
anecdotes O 
, O 
se O 
citait O 
lui-même O 
en O 
exemple O 
, O 
débitant O 

 O 
tout O 
cela O 
d’ O 
un O 
ton O 
paterne O 
, O 
avec O 
une O 
ingénuité O 
de O 
cor- O 

 O 
ruption O 
divertissante O 
. O 


 O 
ses O 
projets O 
; O 
1l O 
les O 
encouragea O 
. O 


 O 
L O 
: O 


 O 
6 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC


 O 
par O 
minute O 
, O 
devait O 
, O 
ete B-ORG
. O 
» O 
. O 
— O 
Et O 
, O 
la O 
somme O 
trouvée O 
, O 
il O 

 O 
pondit O 
tout O 
d' O 
une O 
haleine O 
: O 


 O 
— O 
« O 
Jacques B-PER
Arnoux I-PER
propriétaire O 
de O 
l' O 
Art B-ORG
industriel I-ORG
, O 

 O 
boulevard B-LOC
Montmartre I-LOC
. O 
» O 


 O 
pleure O 
. O 
» O 


 O 
Il O 
disparut O 
. O 


 O 
l' O 
étalage O 
du O 
libraire O 
de O 
son O 
pays O 
natal O 
, O 
sur O 
d' O 
immenses O 

 O 
prospectus O 
, O 
où O 
le O 
nom O 
de O 
Jacques B-PER
Arnoux I-PER
se O 
dévelop- O 

 O 
pait O 
magistralement O 
. O 


 O 
billots O 
de O 
fer O 
autour O 
des O 
mats O 
, O 
les O 
plaques O 
da O 
bastin- O 

 O 
deux O 
sillons O 
, O 
qui O 
se O 
déroulaient O 
jusqu' O 
au O 
bord O 
des O 

 O 
prairies O 
. O 
À O 
chaque O 
détour O 
de O 
la O 
rivière O 
, O 
on O 
retrouvait O 
le O 

 O 
même O 
rideau O 
de O 
peupliers O 
pâles O 
. O 
La O 
campagne O 
était O 

 O 
toute O 
vide O 
. O 
Il O 
y O 
avait O 
dans O 
le O 
ciel O 
de O 
petits O 
nuages O 
blanes O 

 O 
vêtir O 
sordidement O 
en O 
voyage O 
, O 
presque O 
lous O 
portaient O 

 O 
de O 
vieilles O 
calottes O 
grecques O 
ou O 
des O 
chapeaux O 
déteints O 
, O 


 

  

 O 
4 O 

 O 
, O 


 O 
| O 

 O 
| O 


 O 
Re O 
nn O 
ue O 
— O 
00 O 
ul O 
ennemi O 
= O 


 

 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC
7 I-MISC


 I-MISC
.de I-MISC
maigres O 
habits O 
noirs O 
, O 
râpés O 
par O 
le O 
frottemeut O 
du O 


 O 
bureau O 
, O 
ou O 
des O 
redingotes O 
ouvrant O 
la O 
capsule O 
de O 
leurs O 

 O 
boutons O 
pour O 
avoir O 
trop O 
servi O 
au O 
magasin O 
; O 
çà O 
et O 
là O 
, O 

 O 
quelque O 
gilet O 
à O 
châle O 
laissait O 
voir O 
une O 
chemise O 
de O 
cali- O 


 O 
-cot O 
, O 
maculée O 
de O 
café O 
; O 
des O 
épingles O 
de O 
chrysocale O 
pi- O 


 O 
quaient O 
des O 
cravates O 
en O 
lambeaux O 
; O 
des O 
sous-pieds O 
cou- O 

 O 
sus O 
retenaient O 
des O 
chaussons O 
de O 
lisière O 
; O 
deux O 
ou O 
trois O 

 O 
gredins O 
qui O 
tenaient O 
des O 
bambous O 
à O 
gance O 
de O 
cuir O 
lan- O 

 O 
çaient O 
des O 
regards O 
obliques O 
, O 
et O 
des O 
pères O 
de O 
famille O 
ou- O 

 O 
vraient O 
de O 
gros O 
yeux O 
, O 
en O 
faisant O 
des O 
questions O 
. O 
Ils O 
cau- O 

 O 
saient O 
debout O 
, O 
ou O 
bien O 
accroupis O 
sur O 
leurs O 
bagages O 
; O 

 O 
d’ O 
autres O 
dormaient O 
dans O 
des O 
coins O 
; O 
plusieurs O 
man- O 

 O 
gealent O 
. O 
Le O 
pont O 
était O 
sali O 
par O 
des O 
écales O 
de O 
noix O 
, O 
des O 

 O 
bouts O 
de O 
cigares O 
, O 
des O 
pelures O 
de O 
poires O 
, O 
des O 
détritus O 
de O 

 O 
charcuterie O 
apportée O 
dans O 
du O 
papier O 
; O 
trois O 
ébénistes O 
, O 

 O 
en O 
blouse O 
, O 
stationnaient O 
devant O 
la O 
cantine O 
; O 
un O 
joueur O 

 O 
de O 
harpe O 
en O 
haillons O 
se O 
reposait O 
, O 
accoudé O 
, O 
sur O 
son O 
ins- O 

 O 
deux O 
chasseurs O 
avec O 
leurs O 
chiens O 
. O 


 O 
Ce O 
fut O 
comme O 
une O 
apparition O 
: O 


 O 
ment O 
que O 
lui O 
envoyèrent O 
ses O 
yeux O 
. O 
En O 
même O 
temps O 

 O 
qu' O 
il O 
passait O 
, O 
elle O 
leva O 
la O 
tête O 
; O 
il O 
fléchit O 
involontaire- O 

 O 
ment O 
les O 
épaules O 
; O 
et O 
, O 
quand O 
il O 
se O 
fut O 
mis O 
plus O 
loin O 
, O 
du O 

 O 
même O 
côté O 
, O 
1l O 
la O 
regarda O 
. O 


 O 
Elle O 
avait O 
un O 
large O 
chapeau O 
de O 
paille O 
, O 
avec O 
des O 
ru- O 

 O 
bans O 
roses O 
qui O 
palpitaient O 
au O 
vent O 
, O 
derrière O 
elle O 
. O 
Ses O 

 O 
bandeaux O 
noirs O 
, O 
contournant O 
la O 
pointe O 
de O 
ses O 
grands O 

 O 
sourcils O 
, O 
descendaient O 
très O 
bas O 
et O 
semblaient O 
presser O 

 O 
amoureusement O 
l’ O 
ovale O 
de O 
sa O 
figure O 
. O 
Sa O 
robe O 
de O 
mous- O 

 O 
seline O 
claire O 
, O 
tachetée O 
de O 
petits O 
pois O 
, O 
se O 
répandait O 
à O 

 O 
plis O 
nombreux O 
. O 
Elle O 
était O 
en O 
train O 
de O 
broder O 
quelque O 


 O 
8 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC


 O 
chose O 
; O 
et O 
son O 
nez O 
droit O 
, O 
son O 
menton O 
, O 
toute O 
sa O 
personne O 

 O 
se O 
découpait O 
sur O 
le O 
fond O 
de O 
l' O 
air O 
bleu O 
. O 


 O 
Comme O 
elle O 
gardait O 
la O 
même O 
attitude O 
, O 
il O 
fit O 
plusieurs O 

 O 
nœuvre O 
; O 
puis O 
ilse B-PER
planta O 
tout O 
près O 
de O 
son O 
ombrelle O 
, O 

 O 
posée O 
contre O 
le O 
banc O 
, O 
et O 
il O 
affectait O 
d' O 
observer O 
une O 
cha- O 

 O 
loupe O 
sur O 
la O 
rivière O 
. O 


 O 
Jamais O 
il O 
n' O 
avait O 
vu O 
cette O 
splendeur O 
de O 
sa O 
peau O 
brune O 
, O 

 O 
la O 
séduction O 
de O 
sa O 
taille O 
, O 
ni O 
cette O 
finesse O 
des O 
doigts O 

 O 
que O 
la O 
lumière O 
traversait O 
. O 
Il O 
considérait O 
son O 
panier O 
à O 

 O 
ouvrage O 
avec O 
ébahissement O 
, O 
comme O 
une O 
chose O 
extraor- O 

 O 
dinaire O 
. O 
Quels O 
étaient O 
son O 
nom O 
, O 
sa O 
demeure O 
, O 
sa O 
vie O 
, O 

 O 
son O 
passé O 
? O 
Il O 
souhaitait O 
connaître O 
les O 
meubles O 
de O 
sa O 

 O 
chambre O 
, O 
toutes O 
les O 
robes O 
qu' O 
elle O 
avait O 
portées O 
, O 
les O 

 O 
gens O 
qu' O 
elle O 
fréquentait O 
; O 
et O 
le O 
désir O 
de O 
la O 
possession O 
: O 

 O 
physique O 
même O 
disparaissait O 
sous O 
une O 
envie O 
plus O 
pro- O 

 O 
fonde O 
, O 
dans O 
une O 
curiosité O 
douloureuse O 
qui O 
n' O 
avait O 
pas O 

 O 
de O 
limites O 
. O 



 O 
Cependant O 
, O 
un O 
long O 
châle O 
à O 
bandes O 
violettes O 
était O 

 O 
placé O 
derrière O 
son O 
dos O 
, O 
sur O 
le O 
bordage O 
de O 
cuivre O 
. O 
Elle O 

 O 
avait O 
dû O 
, O 
bien O 
des O 
fois O 
, O 
au O 
milieu O 
de O 
la O 
mer O 
, O 
durant O 

 O 
dit O 
: O 


 

 

 

 

 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC
9 O 


 O 
— O 
« O 
Je O 
vous O 
remercie O 
, O 
monsieur O 
, O 
» O 


 O 
Leurs O 
yeux O 
se O 
rencontrèrent O 
. O 


 O 
— O 
« O 
Ma O 
femme O 
, O 
es O 
- O 
tu O 
prête O 
? O 
» O 
cria O 
le O 
sieur O 
Arnoux B-PER
, O 

 O 
apparaissant O 
dans O 
le O 
capot O 
de O 
l' O 
escalier O 
. O 


 O 
retentirent O 
, O 
elle O 
voulut O 
voir O 
la O 
musique O 
: O 
et O 
bientôt O 
le O 


 O 
C' O 
était O 
une O 
romance O 
orientale O 
, O 
où O 
il O 
était O 
question O 
de O 

 O 
poignards O 
, O 
de O 
fleurs O 
et O 
d' O 
étoiles O 
. O 
L' O 
homme O 
en O 
haïllons O 

 O 
chantait O 
cela O 
d' O 
une O 
voix O 
mordante O 
; O 
les O 
battements O 
de O 

 O 
la O 
machine O 
coupaient O 
la O 
mélodie O 
à O 
fausse O 
mesure O 
; O 
il O 

 O 
pinçait O 
plus O 
fort O 
: O 
les O 
cordes O 
vibraient O 
, O 
et O 
leurs O 
sons O 

 O 
possédait O 
plus O 
un O 
centime O 
au O 
fond O 
de O 
sa O 
bourse O 
. O 


 O 
Ensuite O 
1l B-PER
songea O 
qu' O 
il O 
avait O 
bien O 
le O 
droit O 
, O 
comme O 
un O 

 O 
autre O 
, O 
de O 
se O 
tenir O 
dans O 
la O 
chambre O 
. O 


 O 
10 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC


 O 
un O 
garçon O 
de O 
café O 
cireulait O 
; O 
M. B-PER
et O 
Mme B-PER
Arnoux I-PER
étaient O 

 I-PER
Arnoux I-PER
bläma O 
son O 
mari O 
de O 
sa O 
faiblesse O 
pour O 
son O 
enfant O 
. O 

 O 
de O 
croûte O 
entre O 
ses O 
doigts O 
; O 
le O 
médaillon O 
de O 
lapis- O 

 O 
lazuli O 
, O 
attaché O 
par O 
une O 
chaïînette O 
d’ O 
or O 
à O 
son O 
poignet O 
, O 

 O 
marquer O 
. O 


 O 
Quelquefois O 
, O 
par O 
les O 
hublots O 
, O 
on O 
voyait O 
glisser O 
le O 

 O 
ou O 
déposer O 
des O 
voyageurs O 
. O 
Les O 
gens O 
altablés O 
se O 
pen- O 

 O 
avait O 
inventé O 
ces O 
choses O 
dont O 
elle O 
paraissait O 
occupée O 
. O 

 O 
Plus O 
il O 
la O 
contemplait O 
, O 
plus O 
il O 
sentait O 
entre O 
elle O 
et O 
lui O 

 O 
se O 
creuser O 
des O 
abîmes O 
. O 
Il O 
songeait O 
qu’ O 
il O 
faudrait O 
la O 

 O 
quitter O 
tout O 
à O 
l' O 
heure O 
, O 
irrévocablement O 
, O 
sans O 
en O 
avoir O 

 O 
arraché O 
une O 
parole O 
, O 
sans O 
lui O 
laisser O 
même O 
un O 
sou- O 

 O 
venir O 
! O 


 

 

 O 
A B-MISC


 I-MISC
En I-MISC
. O 
ni O 


 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC
11 O 


 O 
Une O 
plaine O 
s’ O 
étendait O 
à O 
droite O 
; O 
à O 
gauche O 
un O 
herbage O 

 O 
allait O 
doucement O 
rejoindre O 
une O 
colline O 
, O 
où O 
l’ O 
on O 
aperce- O 

 O 
vait O 
des O 
vignobles O 
, O 
des O 
noyers O 
, O 
un O 
moulin O 
dans O 
la O 
ver- O 

 O 
dure O 
, O 
et O 
des O 
petits O 
chemins O 
au O 
delà O 
, O 
formant O 
des O 
zig- O 

 O 
zags O 
sur O 
la O 
roche O 
blanche O 
qui O 
touchait O 
au O 
bord O 
du O 
ciel O 
. O 

 O 
Quel O 
bonheur O 
de O 
monter O 
côte O 
à O 
côte O 
, O 
le O 
bras O 
autour O 

 O 
de O 
sa O 
taille O 
, O 
pendant O 
que O 
sa O 
robe O 
balayerait O 
les O 
feuilles O 

 O 
jaunies O 
, O 
en O 
écoutant O 
sa O 
voix O 
, O 
sous O 
le O 
rayonnement O 
de O 

 O 
_ O 
ses O 
yeux O 
! O 
Le O 
bateau O 
pouvait O 
s' O 
arrêter O 
, O 
ils O 
n' O 
avaient O 


 O 
qu’ O 
à O 
descendre O 
; O 
et O 
cette O 
chose O 
bien O 
simple O 
n' O 
était O 
pas O 


 O 
Un O 
peu O 
plus O 
loin O 
, O 
on O 
découvrit O 
un O 
château O 
, O 
à O 
toit O 

 O 
pointu O 
, O 
avec O 
des O 
tourelles O 
carrées O 
. O 
Un O 
parterre O 
de O 
fleurs O 

 O 
s' O 
étalait O 
devant O 
sa O 
façade O 
; O 
et O 
des O 
avenues O 
s' O 
enfonçaient O 
, O 

 O 
comme O 
des O 
voûtes O 
noires O 
, O 
sous O 
les O 
hauts O 
tilleuls O 
. O 
Il O 

 O 
se O 
la O 
figura O 
passant O 
au O 
bord O 
des O 
charmilles O 
. O 
A O 
ce O 
mo- O 


 O 
— O 
« O 
Va O 
- O 
telle O 
enfin O 
me O 
parler O 
? O 
» O 
se O 
demandait O 
-il O 
. O 


 O 
tant O 
: O 


 O 
— O 
« O 
Voilà O 
bientôt O 
l' O 
hiver O 
, O 
la O 
saison O 
des O 
bals O 
et O 
des O 

 O 
dîners O 
! O 
» O 


 O 
homme O 
avec O 
un O 
gilet O 
à O 
manches O 
, O 
il O 
lui O 
cria O 
: O 


 O 
12 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC


 O 
— O 
« O 
Dépêche O 
- O 
toi O 
. O 
» O 


 O 
main O 
: O 


 O 
— O 
« O 
Au O 
plaisir O 
, O 
cher O 
monsieur O 
! O 
» O 


 O 
qu' O 
ici O 
? O 
» O 


 O 
Le O 
bonhomme O 
s’ O 
excusait O 
. O 


 O 
— O 
« O 
Quel O 
maladroit O 
! O 
Donne O 
-moi O 
de O 
l' O 
argent O 
! O 
» O 


 O 
Et O 
il O 
alla O 
manger O 
dans O 
une O 
auberge O 
. O 


 O 
Un O 
quart O 
d' O 
heure O 
après O 
, O 
1l B-PER
eut O 
envie O 
d' O 
entrer O 
comme O 

 O 
encore O 
, O 
peut-être O 
? O 


 O 
— O 
« O 
À O 
quoi O 
bon O 
? O 
» O 
se O 
dit O 
-il O 
. O 


 O 
de O 
sa O 
robe O 
, O 
son O 
pied O 
passait O 
dans O 
une O 
mince O 
bottine O 

 O 
en O 
soie O 
, O 
de O 
couleur O 
marron O 
; O 
la O 
tente O 
de O 
coutil O 
formait O 

 O 
un O 
large O 
dais O 
sur O 
sa O 
tête O 
, O 
et O 
les O 
petits O 
glands O 
rouges O 

 O 
de O 
la O 
bordure O 
tremblaient O 
à O 
la O 
brise O 
, O 
perpétuellement O 
. O 


 O 
Elle O 
ressemblait O 
aux O 
femmes O 
des O 
livres O 
romantiques O 
. O 


  

 

 

 

 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC
13 O 


 O 
Il O 
n' O 
aurait O 
voulu O 
rien O 
ajouter O 
, O 
rien O 
retrancher O 
à O 
sa O 
per- O 

 O 
sonne O 
. O 
L' O 
univers O 
venait O 
tout O 
à O 
coup O 
de O 
s' O 
élargir O 
. O 
Elle O 

 O 
était O 
le O 
point O 
lumineux O 
où O 
l’ O 
ensemble O 
des O 
choses O 
con- B-PER

 I-PER
vergeait I-PER
; O 
— O 
et O 
, O 
bercé O 
par O 
le O 
mouvement O 
de O 
la O 
voiture O 
, O 

 O 
s’ O 
abandonnait O 
à O 
une O 
joie O 
rêveuse O 
et O 
infinie O 
. O 


 O 
Un O 
chien O 
se O 
mit O 
à O 
aboyer O 
dans O 
une O 
ferme O 
, O 
au O 
loin O 
. O 
Il O 

 O 
frissonna O 
, O 
pris O 
d' O 
une O 
inquiétude O 
sans O 
cause O 
. O 


 O 
pour O 
conduire O 
. O 
Se O 
défaillance O 
était O 
passée O 
. O 
Il O 
était O 
bien O 

 O 
rênes O 
, O 
etil O 
menait O 
les O 
chevaux O 
d’ O 
un O 
tel O 
train O 
, O 
que O 
le O 

 O 
vieux O 
cocher O 
répétait O 
; O 


 O 
— O 
« O 
Doucement B-MISC
! I-MISC
mais O 
doucement O 
! O 
vous O 
les O 
rendrez O 

 O 
poussifs O 
. O 
» O 


 I-PER
Louise I-PER
avait O 
pleuré O 
pour O 
partir O 
dans O 
la O 
voiture O 
. O 


 O 
— O 
« O 
Qu' O 
est O 
-ce O 
donc O 
, O 
Mlle B-PER
Louise I-PER
? O 
» O 


 O 
— O 
« O 
La O 
petite O 
à O 
M. B-PER
Roque I-PER
, O 
vous O 
savez O 
? O 
» O 



 O 
2 O 


 

 O 
14 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC


 O 
d' O 
épée O 
, O 
pendant O 
sa O 
grossesse O 
, O 
en O 
lui O 
laissant O 
une O 
for- O 

 O 
tune O 
compromise O 
. O 
Elle O 
recevait O 
trois O 
fois O 
la O 
semaine O 
et O 

 O 
donnait O 
de O 
temps O 
à O 
autre O 
un O 
beau O 
dîner O 
. O 
Mais O 
le O 
nom- O 

 O 
bre O 
des O 
bougies O 
était O 
calculé O 
d' O 
avance O 
, O 
et O 
elle O 
attendait O 

 O 
impatiemment O 
ses O 
fermages O 
. O 
Cette O 
gêne O 
, O 
dissimulée O 

 O 
comme O 
un O 
vice O 
, O 
la O 
rendait O 
sérieuse O 
. O 
Cependant O 
, O 
sa O 

 O 
vertu O 
s' O 
exerçait O 
sans O 
étalage O 
de O 
pruderie O 
, O 
sans O 
aigreur O 
. O 

 O 
ses O 
moyens O 
, O 
il O 
deviendrait O 
conseiller O 
d' O 
État B-LOC
, O 
ambas- O 

 O 
sur O 
Mme B-PER
Lafarge I-PER
. O 
Ce O 
procès O 
, O 
la O 
fureur O 
de O 
l' O 
époque O 
, O 
ne O 

 I-PER
Moreau I-PER
l' O 
arrèta O 
, O 
au O 
regret O 
toutefois O 
de O 
M. B-PER
Gamblin I-PER
: O 
il O 

 O 
la O 
jugeait O 
utile O 
pour O 
le O 
jeune O 
homme O 
, O 
en O 
sa O 
qualité O 
de O 

 O 
futur O 
jurisconsulle B-LOC
, O 
et O 
ii B-ORG
sortit O 
du O 
salon O 
, O 
piqué O 
. O 



 

 O 
PT B-ORG


 O 
ri O 

 O 
} O 


 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC
15 I-MISC


 O 
Mme B-PER
Benoît I-PER
s’ O 
y O 
prit O 
adroïitemert B-PER
en O 
s' O 
informant O 
de O 

 O 
montrer O 
ses O 
intentions O 
. O 


 O 
Mme B-PER
Moreau I-PER
soupira O 
. O 


 O 
— O 
« O 
Où O 
est-elle O 
, O 
à O 
présent O 
? O 
» O 
songeait O 
-il O 
. O 


 O 
du O 
Cygne B-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Croix I-LOC
apporta O 
un O 
billet O 
. O 


 O 
— O 
« O 
Qu' O 
est O 
-ce O 
donc O 
? O 
» O 


 O 
— O 
« O 
C' O 
est O 
Deslauriers B-PER
qui O 
a O 
besoin O 
de O 
moi O 
, O 
» O 
dit O 
-il O 
. O 


 O 
— O 
« O 
Ah B-MISC
! I-MISC
ton O 
camarade O 
! O 
» O 
fit O 
Mme B-PER
Moreau I-PER
avec O 
un O 

 O 
ment O 
! O 
» O 


 O 
Frédéric B-PER
hesitait O 
. O 
Mais O 
l' O 
amitié O 
fut O 
plus O 
forte O 
. O 
Il O 
prit O 

 O 
son O 
chapeau O 
. O 


 O 
— O 
« O 
Au O 
moins O 
, O 
ne O 
sois O 
pas O 
longtemps O 
! O 
» O 
Jui B-PER
dit O 
sa O 

 O 
mère O 
. O 


 O 
IT O 


   
   
 
   
   
  
 
   
   
 
  
   
  
   
  

 O 
à O 
Nogent B-LOC
, O 
et O 
, O 
avec O 
l' O 
argent O 
de O 
la O 
dot O 
, O 
avait O 
acheté O 
une O 

 O 
charge O 
d' O 
huissier O 
, O 
suffisant O 
à O 
peine O 
pour O 
le O 
faire O 
vivre O 
. O 

 O 
Aigri B-PER
par O 
de O 
longues O 
injustices O 
, O 
souffrant O 
de O 
ses O 
vieilles O 

 O 
ne O 
cédait O 
pas O 
, O 
malgré O 
les O 
coups O 
. O 
Sa O 
mère O 
, O 
quand O 
elle O 

 O 
chand O 
d' O 
hommes O 
à O 
Troyes B-LOC
; O 
et O 
, O 
ayant O 
obtenu O 
pour O 

 O 
Charles B-PER
une O 
demi-bourse O 
, O 
le O 
mit O 
au O 
collège O 
de O 
Sens B-LOC
, O 

 O 
à O 
regarder O 
les O 
hirondelles O 
, O 
à O 
lire O 
des O 
pièces O 
de O 
théâtre O 
, O 


 O 
et O 
, O 
regrellant O 
les O 
douceurs O 
de O 
la O 
maison O 
, O 
il O 
trouvait O 

 O 
rude O 
Ja B-MISC
vie O 
de O 
collège O 
. O 


 O 
om B-ORG
TS I-ORG


 I-ORG
LE I-ORG


 I-ORG
RE I-ORG
Fami I-ORG
= O 
— O 
; O 


 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC
17 O 


 O 
veillance O 
l’ O 
entourait O 
. O 
Mais O 
un O 
domestique O 
, O 
une O 
fois O 
, O 

 O 
l' O 
ayant O 
appelé O 
enfant O 
de O 
gueux O 
, O 
en O 
pleine O 
cour O 
des O 

 O 
contenait O 
, O 
y O 
passa O 
. O 
Il O 
avait O 
éu O 
besoin O 
d' O 
en O 
voler O 
la O 
clef O 
, O 

 O 
pour O 
se O 
procurer O 
des O 
livres O 
. O 


 O 
reproduire O 
. O 
11 O 
ambitionnait O 
d' O 
être O 
un O 
jour O 
le O 
Walter B-PER


 O 
2 O 
, O 


 O 
18 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC


 O 
laient O 
interminablement O 
. O 


 O 
Ils O 
parlaient O 
de O 
ce O 
qu' O 
il O 
feraient O 
plus O 
tard O 
, O 
quand O 
ils O 

 O 
illustres O 
. O 
Des O 
doutes O 
succédaient O 
à O 
leurs O 
emporte- O 

 O 
ments O 
d' O 
espoir O 
. O 
Après O 
des O 
crises O 
de O 
gaieté O 
verbeuse O 
, O 
… O 

 O 
ils O 
tombaient O 
dans O 
des O 
silences O 
profonds O 
. O 


 O 
Les O 
soirs O 
d' O 
été O 
, O 
quand O 
ils O 
avaient O 
marché O 
longtemps O 

 O 
par O 
les O 
chemins O 
pierreux O 
au O 
bord O 
des O 
vignes O 
, O 
ousurla O 

 O 
grande O 
route O 
en O 
pleine O 
campagne O 
, O 
et O 
que O 
les O 
blés O 
on- B-PER

 I-PER
dulaient I-PER
au I-PER
soleil I-PER
, O 
tandis O 
que O 
des O 
senteurs O 
d' O 
angélique O 

 O 
passaient O 
dans O 
l' O 
air O 
, O 
une O 
sorte O 
d' O 
étouffementles O 
prenait O 
, O 

 O 
et O 
ils O 
s’ O 
étendaient O 
sur O 
le O 
dos O 
, O 
étourdis O 
, O 
enivrés O 
. O 
Les O 

 O 
autres O 
, O 
en O 
manche O 
de O 
chemise O 
, O 
jouaient O 
aux O 
barres O 
ou O 

 O 
faisaient O 
partir O 
des O 
cerfs O 
- O 
volants O 
. O 
Le O 
pion O 
les O 
appelait O 
. O 

 O 
Ons’ B-LOC
en O 
revenait O 
, O 
en O 
suivant O 
les O 
jardins O 
que O 
traversaient O 
| O 

 O 
de O 
petits O 
ruisseaux O 
, O 
puis O 
les O 
boulevards O 
ombragés O 
par O 

 O 
les O 
vieux O 
murs O 
; O 
les O 
rues O 
désertes O 
sonnaient O 
sous O 
| O 

 O 
leurs O 
pas O 
; O 
la O 
grille O 
s’ O 
ouvrait O 
, O 
on O 
remontait O 
l' O 
escalier O 
; O 

 O 
aux O 
vacances O 
de O 
1837 O 
, O 
il O 
l' O 
emmena O 
chez O 
sa O 
mère O 
. O 


 O 
elle O 
erut O 
savoir O 
qu' O 
il O 
avait O 
conduit O 
son O 
fils O 
dans O 
des O 


 I-PER
vx I-PER


 

 O 
_ O 
_ O 
_ O 


 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC
19 O 


 O 
collège O 
, O 
pour O 
étudier O 
le O 
droit O 
à O 
Paris B-LOC
. O 


 O 
Frédérie B-LOC
comptait O 
bien O 
l' O 
y O 
rejoindre O 
. O 
Ils O 
ne O 
s' O 
étaient O 

 O 
rir O 
plus O 
tard O 
pour O 
une O 
chaire O 
de O 
profes$eur O 
à O 
l' O 
École B-ORG

 I-ORG
et I-ORG
qu' O 
il O 
n' O 
avait O 
pas O 
d' O 
argent O 
, O 
Deslauriers B-PER
acceptait O 
à O 

 O 
Troyes B-LOC
une O 
place O 
de O 
maître O 
clerc O 
chez O 
un O 
avoué O 
. O 
A O 


 O 
Frédérie B-LOC
baissa O 
la O 
tête O 
. O 
C' O 
était O 
le O 
premier O 
de O 
ses O 

 O 
rêves O 
qui O 
s' O 
écroulait O 
. O 


 O 
— O 
« O 
Console B-MISC
- I-MISC
toi I-MISC
, O 
» O 
dit O 
le O 
fils O 
du O 
capitaine O 
, O 
« O 
la O 
vie O 
est O 

 O 
longue O 
: O 
nous O 
sommes O 
jeunes O 
. O 
Je O 
te O 
rejoindrai O 
! O 
N' O 
y O 

 O 
pense O 
plus O 
! O 
» O 


 O 
lui O 
fit O 
des O 
questions O 
sur O 
son O 
voyage O 
. O 


 O 
Frédéric B-PER
n' O 
eut O 
pas O 
grand'chose O 
à O 
narrer O 
. O 
Mais O 
, O 
au O 

 O 
tement O 
à O 
cultiver O 
cette O 
connaissance O 


 O 
par O 
- O 
dessus O 
tout O 
la O 
passion O 
; O 
W B-PER
erther I-PER
, O 
René B-PER
, O 
Franck B-PER
, O 


 

 O 
20 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC


 O 
Il O 
avait O 
composé O 
des O 
vers O 
, O 
pourtant O 
; O 
Deslauriers B-PER
les O 

 O 
que O 
. O 
L' O 
économe O 
sociale O 
et O 
la O 
Révolution B-MISC
française I-MISC
le O 

 O 
nir O 
, O 
et O 
, O 
craignant O 
qu' O 
il O 
n' O 
eût O 
froid O 
, O 
elle O 
lui O 
envoyait O 
son O 

 O 
manteau O 
. O 


 O 
— O 
« O 
Reste O 
donc O 
! O 
» O 
dit O 
Deslauriers B-PER
. O 


 O 
les O 
ténèbres O 
. O 


 O 
Deslauriers B-PER
s' O 
arrêta O 
, O 
et O 
il O 
dit O 
: O 



 

 

 

 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC
21 I-MISC


 I-MISC
songes I-MISC
! I-MISC
Ah B-MISC
! I-MISC
si O 
j' O 
avais O 
un O 
journal O 
où O 
une O 
tribune O 
, O 

 O 
comme O 
je O 
vous O 
secouerais O 
tout O 
cela O 
! O 
Mais O 
, O 
pour O 
en- O 

 O 
disait O 
Frédéric B-PER
. O 
L' O 
amertune O 
de O 
son O 
ami O 
avait O 
ramené O 
sa O 

 O 
qui O 
m' O 
eût O 
aimé O 
. O 
Pourquoi O 
ris O 
- O 
tu O 
? O 
L' O 
amour O 
est O 
la O 

 O 
pâture O 
et O 
comme O 
l' O 
atmosphère O 
du O 
génie O 
. O 
Les O 
émotions O 

 O 
extraordinaires O 
produisent O 
les O 
œuvres O 
sublimes O 
. O 
Quant O 

 O 
à O 
chercher O 
celle O 
qu’ O 
il O 
me O 
faudrait O 
, O 
j' O 
y O 
renonce O 
! O 
D' O 
ail- O 

 O 
leurs O 
, O 
si O 
jamais O 
je O 
la O 
trouve O 
, O 
elle O 
me O 
repoussera O 
. O 
Je O 

 O 
suis O 
de O 
la O 
race O 
des O 
déshérités O 
, O 
et O 
je O 
m' O 
éteindrai O 
avec O 

 O 
un O 
trésor O 
qui O 
était O 
de O 
strass O 
ou O 
de O 
diamant O 
, O 
je O 
n’ O 
en O 
sais O 

 O 
rien O 
. O 
» O 


 O 
L' O 
ombre O 
de O 
quelqu' O 
un O 
s' O 
allongea O 
sur O 
les O 
pavés O 
, O 
en O 

 O 
même O 
temps O 
qu' O 
ils O 
entendirent O 
ces O 
mots O 
: O 


 O 
— O 
« O 
Serviteur B-PER
, O 
messieurs O 
! O 
» O 


 O 
Celui O 
qui O 
les O 
prononçait O 
était O 
un O 
petit O 
homme O 
, O 
ha- B-PER

 O 
billé O 
d’ O 
une O 
ample O 
redingote O 
brune O 
, O 
et O 
coiffé O 
d’ O 
une O 
cas- O 

 O 
quette O 
laissant O 
paraître O 
sous O 
la O 
visière O 
un O 
nez O 
pointu O 
. O 


 O 
— O 
« O 
M. B-PER
Roque I-PER
? O 
» O 
dit O 
Frédéric B-PER
. O 


 O 
— O 
« O 
Lui O 
- O 
même O 
! O 
» O 
reprit O 
la O 
voix O 
. O 


 O 
Le O 
Nogentais B-LOC
justifia O 
sa O 
présence O 
en O 
contant O 
qu' O 
il O 
re- O 

 O 
venait O 
d' O 
inspecter O 
ses O 
pièges O 
à O 
loup O 
, O 
dans O 
son O 
jardin O 
, O 

 O 
au O 
bord O 
de O 
l’ O 
eau O 
. O 


 O 
— O 
« O 
Et O 
vous O 
voilà O 
de O 
retour O 
dans O 
nos O 
pays O 
? O 
Très O 

 O 
bien O 
! O 
j' O 
ai O 
appris O 
cela O 
par O 
ma O 
fillette O 
. O 
La O 
santé O 
est O 
tou- O 

 O 
jours O 
bonne O 
, O 
j' O 
espère O 
? O 
Vous O 
ne O 
partez O 
pas O 
encore O 
? O 
» O 


 O 
Et O 
il O 
s’ O 
en O 
alla O 
, O 
rebuté O 
, O 
sans O 
doute O 
, O 
par O 
l' O 
accueil O 
de O 

 O 
Frédéric B-PER
. O 


 O 
29 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC


 
 
    
  
     
  
  
     
   
  
  
 
 
 
 
 
 
  
 
 
  

 O 
Mme B-PER
Moreau I-PER
, O 
en O 
effet O 
, O 
ne O 
le O 
fréquentait O 
pas O 
; O 
le O 
père O 

 O 
Roque B-PER
vivait O 
en O 
concubinage O 
avec O 
sa O 
bonne O 
, O 
et O 
on O 
le O 

 O 
considérait O 
fort O 
peu O 
, O 
bien O 
qu' O 
il O 
fût O 
le O 
croupier O 
d’ O 
élec- O 

 O 
tions O 
, O 
le O 
régisseur O 
de O 
M. B-PER
Dambreuse I-PER
. O 


 O 
— O 
« O 
Le O 
banquier O 
qui O 
demeure O 
rue B-LOC
d' I-LOC
Anjou I-LOC
? O 
» O 
reprit O 

 O 
Deslauriers B-PER
. O 
« O 
Sais O 
- O 
tu O 
ce O 
que O 
tu O 
devrais O 
faire O 
, O 
mon O 

 O 
brave O 
? O 
» O 


 O 
Isidore B-PER
les O 
interrompit O 
encore O 
une O 
fois O 
. O 
Il O 
avait O 
ordre O 

 O 
de O 
ramener O 
Frédéric B-PER
, O 
définitivement O 
. O 
Madame B-PER
s' O 
inquié- O 

 O 
tait O 
de O 
son O 
absence O 
. O 


 O 
— O 
« O 
Bien O 
, O 
bien O 
! O 
on O 
y O 
va O 
, O 
» O 
dit O 
Deslauriers B-PER
; O 
« O 
ilne O 

 O 
découchera O 
pas O 
. O 
» O 


 O 
Et O 
, O 
le O 
domestique O 
étant O 
parti O 
: O 


 O 
— O 
« O 
Tu O 
devrais O 
prier O 
ce O 
vieux O 
de O 
t' O 
introduire O 
chez O 
les O 

 O 
Dambreuse B-LOC
; O 
rien O 
n’ O 
est O 
utile O 
comme O 
de O 
fréquenter O 
une O 

 O 
maison O 
riche O 
! O 
Puisque O 
tu O 
as O 
un O 
habit O 
noir O 
et O 
des O 
gants O 

 O 
blancs O 
, O 
profites O 
-en O 
! O 
Il O 
faut O 
que O 
tu O 
ailles O 
dans O 
ce O 
monde- O 

 O 
là O 
! O 
Tu O 
m' O 
y O 
mèneras O 
plus O 
tard O 
. O 
Un O 
homme O 
à O 
millions O 
, O 

 O 
pense O 
donc O 
! O 
Arrange B-MISC
- I-MISC
toi I-MISC
pour O 
lui O 
plaire O 
, O 
et O 
à O 
sa O 
femme O 

 O 
aussi O 
. O 
Deviens O 
son O 
amant O 
! O 
» O 


 O 
Frédéric B-PER
se O 
récriait O 
. O 


 O 
— O 
« O 
Mais O 
je O 
te O 
dis O 
là O 
des O 
choses O 
classiques O 
, O 
ilme O 
sem- O 

 O 
ble O 
? O 
Rappelle B-MISC
- I-MISC
toi I-MISC
Rastignac I-MISC
dans O 
/a O 
Comédie B-MISC
humaine I-MISC
! I-MISC

 I-MISC
Tu I-MISC
réussiras I-MISC
, O 
j' O 
en O 
suis O 
sûr O 
! O 
» O 


 O 
Frédéric B-PER
avait O 
Lant B-PER
de O 
confiance O 
en O 
Deslauriers B-PER
, O 
qu' O 
il O 

 O 
se O 
sentit O 
ébranlé O 
, O 
et O 
oubliant O 
Mme B-PER
Arnoux I-PER
, O 
ou O 
la O 
com- O 

 O 
prenant O 
dans O 
la O 
prédiction O 
faite O 
sur O 
l' O 
autre O 
, O 
il O 
ne O 
put O 

 O 
s' O 
empêcher O 
de O 
sourire O 
. O 


 O 
Le O 
clerc O 
ajouta O 
: O 


 O 
— O 
« O 
Dernier O 
conseil O 
: O 
passe O 
tes O 
examens O 
! O 
Un O 
titre O 

 O 
est O 
toujours O 
bon O 
; O 
et O 
lâche O 
-moi O 
franchement O 
tes O 
poètes O 

 O 
catholiques O 
et O 
sataniques O 
, O 
aussi O 
avancés O 
en O 
philosophie O 

 O 
qu' O 
on O 
l' O 
était O 
au O 
XIT B-MISC
° O 
siècle O 
. O 
Ton O 
désespoir O 
est O 
bête O 
. O 
De O 

 O 
très O 
grands O 
particuliers O 
ont O 
eu O 
des O 
commencements O 

 O 
pius B-PER
difficiles O 
, O 
à O 
commencer O 
par O 
Mirabeau B-PER
. O 
D' O 
ailleurs O 
, O 

 O 
notre O 
séparalion O 
ne O 
sera O 
pas O 
si O 
longue O 
. O 
Je O 
ferai O 
rendre O 

 O 
gorge O 
à O 
mon O 
lilou O 
de O 
père O 
. O 
Il O 
est O 
temps O 
que O 
je O 
m' O 
en O 


 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC
22 O 



 O 
diner O 
? O 
» O 

 O 
Frédéric B-PER
lui O 
donna O 
dix O 
francs O 
, O 
le O 
reste O 
de O 
la O 
somme O 


 O 
prise O 
le O 
matin O 
à O 
Isidore B-PER
. O 


 O 
Cependant O 
à O 
vingt O 
toises O 
des O 
ponts O 
, O 
sur O 
la O 
rive O 
gau- O 

 O 
che O 
, O 
une O 
lumière O 
brillait O 
dans O 
la O 
lucarne O 
d’ O 
une O 
maison O 

 O 
basse O 
. O 


 O 
Deslauriers B-PER
l’ O 
aperçut O 
. O 
Alors O 
, O 
il O 
dit O 
emphatiquement O 
, O 

 O 
tout O 
en O 
retirant O 
son O 
chapeau O 
: O 


 O 
— O 
« O 
Vénus B-PER
, O 
reine O 
des O 
cieux O 
, O 
serviteur O 
! O 
Mais O 
la O 
Pénu- B-MISC

 O 
rie O 
est O 
la O 
mère O 
de O 
la O 
Sagesse O 
. O 
Nous O 
a O 
-t O 
-on O 
assez O 
calom- O 

 O 
niés O 
pour O 
ça O 
, O 
miséricorde B-MISC
! I-MISC
» O 


 O 
Cette O 
allusion O 
à O 
une O 
aventure O 
commune O 
les O 
mit O 
en O 

 O 
joie O 
. O 
Is O 
riaient O 
très O 
haut O 
, O 
dans O 
les O 
rues O 
. O 


 O 
“ O 
Puis O 
, O 
ayant O 
soldé O 
sa O 
dépense O 
à O 
l' O 
auberge O 
, O 
Deslauriers B-PER

 O 
“ O 
reconduisit O 
Frédéric B-PER
jusqu' O 
au O 
carrefour O 
de O 
l' O 
Hôtél- O 

 O 
Dieu O 
; O 
— O 
et O 
, O 
après O 
une O 
longue O 
étreinte O 
, O 
les O 
deux O 
amis O 

 O 
se O 
séparèrent O 
. O 

 O 
| O 


 O 
I O 


 O 
Deux O 
mois O 
plus O 
tard O 
, O 
Frédéric B-PER
, O 
débarqué O 
un O 
matin O 

 O 
rue O 
Coqg B-LOC
- I-LOC
Héron I-LOC
, O 
songea O 
immédiatement O 
à O 
faire O 
sa O 

 O 
grande O 
visite O 
. O 


 O 
Le O 
hasard O 
l' O 
avait O 
servi O 
. O 
Le O 
père O 
Roque B-PER
était O 
venu O 
lui O 

 O 
apporter O 
un O 
rouleau O 
de O 
papiers O 
, O 
en O 
le O 
priant O 
de O 
les O 
re- O 

 O 
mettre O 
lui-même O 
chez O 
M. B-PER
Dambreuse I-PER
; O 
et O 
il O 
accompa- O 

 O 
gnait O 
l' O 
envoi O 
d' O 
un O 
billet O 
décacheté O 
, O 
où O 
il O 
présentait O 
son O 

 O 
jeune O 
compatriote O 
. O 


 O 
Mme B-PER
Moreau I-PER
parut O 
surprise O 
de O 
cette O 
démarche O 
. O 
Fré- B-LOC

 O 
déric B-PER
dissimula O 
le O 
plaisir O 
qu’ O 
elle O 
lui O 
causait O 
. O 


 O 
M. B-PER
Dambreuse I-PER
s' O 
appelait O 
de O 
son O 
vrai O 
nom O 
le O 
comte O 

 O 
d' O 
Ambreuse B-LOC
; O 
mais O 
, O 
dès O 
1825 O 
, O 
abandonnant O 
peu O 
à O 
peu O 

 O 
sa O 
noblesse O 
et O 
son O 
parti O 
, O 
il O 
s' O 
était O 
tourné O 
vers O 
l’ O 
indus- O 

 O 
trie O 
; O 
et O 
, O 
l' O 
oreille O 
dans O 
tous O 
les O 
bureaux O 
, O 
la O 
main O 
dans O 

 O 
toutes O 
les O 
entreprises O 
, O 
à O 
l' O 
affût O 
des O 
bonnes O 
occasions O 
, O 

 O 
subtil O 
comme O 
un O 
Grec B-MISC
et O 
laborieux O 
comme O 
un O 
Auver- B-PER

 O 
gnat O 
, O 
il O 
avait O 
amassé O 
une O 
fortune O 
que O 
l’ O 
on O 
disait O 
consi- O 

 O 
dérable O 
; O 
de O 
plus O 
, O 
il O 
était O 
officier O 
de O 
la O 
Légion B-ORG
d' I-ORG
honneur I-ORG
, O 

 O 
membre O 
du O 
conseil B-LOC
général I-LOC
de I-LOC
l' I-LOC
Aube I-LOC
, O 
député O 
, O 
pair O 
de O 

 O 
France B-LOC
un O 
de O 
ces O 
jours O 
; O 
complaisant O 
du O 
reste O 
, O 
il O 
fati- O 

 O 
guait O 
le O 
ministre O 
par O 
ses O 
demandes O 
continuelles O 
de O 
se- O 

 O 
cours O 
, O 
de O 
croix O 
, O 
de O 
bureaux O 
de O 
tabac O 
; O 
et O 
, O 
dans O 
ses O 
bou- O 

 O 
deries O 
contre O 
le O 
pouvoir O 
, O 
il O 
inclinait O 
au O 
centre O 
gauche O 
. O 

 O 
Sa O 
femme O 
, O 
la O 
jolie O 
Mme B-PER
Dambreuse I-PER
, O 
que O 
citaient O 
les O 

 O 
journaux O 
de O 
modes O 
, O 
présidait O 
les O 
assemblées O 
de O 
cha- O 

 O 
rité O 
. O 
En O 
cajolant O 
les O 
duchesses O 
, O 
elle O 
apaisait O 
les O 
rancu- O 

 O 
nes O 
du O 
noble O 
faubourg O 
et O 
laissait O 
croire O 
que O 
M. B-PER
Dam- I-PER


 

 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC
25 I-MISC


 I-MISC
breuse I-MISC
pouvait O 
encore O 
serepentir B-PER
etrendre I-PER
des O 
services O 
. O 


 O 
Le O 
jeune O 
homme O 
était O 
troublé O 
en O 
allant O 
chez O 
eux O 
. O 


 O 
— O 
« O 
J' O 
aurais O 
mieux O 
fait O 
de O 
prendre O 
mon O 
habit O 
. O 
On O 

 O 
m' O 
invitera O 
sans O 
doute O 
au O 
bal O 
pour O 
la O 
semaine O 
pro- O 

 O 
chaine O 
? O 
Que O 
va O 
-t O 
-on O 
me O 
dire O 
? O 
» O 


 O 
L' O 
aplomb O 
lui O 
revint O 
en O 
songeant O 
que O 
M. B-PER
Dambreuse I-PER

 O 
n' O 
était O 
qu' O 
un O 
bourgeois O 
, O 
et O 
il O 
sauta O 
gaillardement O 
de O 

 O 
son O 
cabriolet O 
sur O 
le O 
trottoir O 
de O 
la O 
rue B-LOC
d' I-LOC
Anjou I-LOC
. O 


 O 
Quand O 
il O 
eut O 
poussé O 
une O 
des O 
deux O 
portes O 
cochères O 
, O 

 O 
il O 
traversa O 
la O 
cour O 
, O 
gravit O 
le O 
perron O 
et O 
entra O 
dans O 
un O 

 O 
vestibule O 
pavé O 
en O 
marbre O 
de O 
couleur O 
. O 


 O 
Un O 
double O 
escalier O 
droit O 
, O 
avec O 
un O 
tapis O 
rouge O 
à O 
ba- B-PER

 I-PER
guettes I-PER
de I-PER
cuivre I-PER
, O 
s’ O 
appuyait O 
contre O 
les O 
hautes O 
murail- O 

 O 
les O 
en O 
stuc O 
luisant O 
. O 
Il O 
y O 
avait O 
, O 
au O 
bas O 
des O 
marches O 
, O 
un O 

 O 
bananier O 
dont O 
les O 
feuilles O 
larges O 
retombaient O 
sur O 
le O 
ve- B-PER

 O 
lours O 
de O 
la O 
rampe O 
. O 
Deux O 
candélabres O 
de O 
bronze O 
tenaient O 

 O 
des O 
globes O 
de O 
porcelaine O 
suspendus O 
à O 
des O 
chaînettes O 
: O 

 O 
les O 
soupiraux O 
des O 
calorifères O 
béants O 
exhalaient O 
un O 
air O 

 O 
lourd O 
; O 
et O 
l’ O 
on O 
n’ O 
entendait O 
que O 
le O 
tie O 
tac O 
d’ O 
une O 
grande O 

 O 
horloge O 
, O 
dressée O 
à O 
l’ O 
autre O 
bout O 
du O 
vestibule O 
, O 
sous O 
une O 

 O 
panoplie O 
. O 


 O 
Un O 
timbre O 
sonna O 
: O 
un O 
valet O 
parut O 
, O 
et O 
introduisit O 
Fré- B-LOC

 O 
déric B-MISC
dans O 
une O 
petite O 
pièce O 
, O 
où O 
l’ O 
on O 
distinguait O 
deux O 

 O 
cofres O 
- O 
forts O 
, O 
avec O 
des O 
casiers O 
remplis O 
de O 
cartons O 
. O 

 O 
M. B-PER
Dambreuse I-PER
écrivait O 
au O 
milieu O 
, O 
sur O 
un O 
bureau O 
à O 
cy- B-LOC

 O 
lindre B-LOC
. O 


 O 
Il O 
parcourut O 
la O 
lettre O 
du O 
père O 
Roque B-PER
, O 
ouvrit O 
avec O 

 O 
son O 
canif O 
la O 
toile O 
qui O 
enfermait O 
les O 
papiers O 
, O 
et O 
les O 
exa- O 

 O 
mina O 
. O 


 O 
De O 
loin O 
, O 
à O 
cause O 
de O 
sa O 
taille O 
mince O 
, O 
il O 
pouvait O 
sembler O 

 O 
jeune O 
encore O 
. O 
Mais O 
ses O 
rares O 
cheveux O 
blancs O 
, O 
ses O 
mem- O 

 O 
bres O 
débiles O 
et O 
surtout O 
la O 
päleur O 
extraordinaire O 
de O 

 O 
sou O 
visage O 
, O 
accusalent O 
un O 
tempérament O 
délabré O 
. O 
Une O 

 O 
énergie O 
impitoyable O 
reposait O 
dans O 
ses O 
yeux O 
glauques O 
, O 

 O 
plus O 
froids O 
que O 
des O 
yeux O 
de O 
verre O 
. O 
Il O 
avait O 
les O 
pommet- O 

 O 
tes O 
saillantes O 
, O 
et O 
des O 
mains O 
à O 
articulations O 
noueuses O 
. O 


 O 
Enfin O 
, O 
s' O 
étant O 
levé O 
, O 
il O 
adressa O 
au O 
jeune O 
homme O 
quel- O 


 O 
3 O 


 O 
26 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMEN O 
TALE O 


 O 
ques O 
questions O 
sur O 
des O 
personnes O 
de O 
leur O 
connaissance O 
, O 

 O 
sur O 
Nogent B-LOC
, O 
sur O 
ses O 
études O 
; O 
puis O 
il O 
le O 
congédia O 
en O 
s' O 
in- O 

 O 
clinant O 
. O 
Frédéric B-PER
sortit O 
par O 
un O 
autre O 
corridor O 
, O 
et O 
se O 

 O 
trouva O 
dans O 
le O 
bas O 
de O 
la O 
cour O 
, O 
auprès O 
des O 
remises O 
. O 


 O 
Un O 
coupé O 
bleu O 
, O 
attelé O 
d’ O 
un O 
cheval O 
noir O 
, O 
stationnait O 

 O 
devant O 
le O 
perron O 
. O 
La O 
portière O 
s’ O 
ouvrit O 
, O 
une O 
dame O 
y O 

 O 
monta O 
, O 
et O 
la O 
voiture O 
, O 
avec O 
un O 
bruit O 
sourd O 
, O 
se O 
mit O 
à O 
rou- O 

 O 
ler O 
sur O 
le O 
sable O 
. O 


 O 
Frédéric B-PER
, O 
en O 
même O 
temps O 
qu' O 
elle O 
, O 
arriva O 
de O 
l' O 
autre O 

 O 
côté O 
, O 
sous O 
la O 
porte O 
cochère O 
. O 
L' O 
espace O 
n' O 
étant O 
pas O 
assez O 

 O 
large O 
, O 
il O 
fut O 
contraint O 
d' O 
attendre O 
. O 
La O 
jeune O 
femme O 
, O 
pen- O 

 O 
chée O 
en O 
dehors O 
du O 
vasistas O 
, O 
parlait O 
tout O 
bas O 
au O 
con- O 

 O 
cierge O 
. O 
Il O 
n' O 
apercevait O 
que O 
son O 
dos O 
, O 
couvert O 
d' O 
une O 

 O 
mante O 
violette O 
. O 
Cependant O 
, O 
il O 
plongeait O 
dans O 
l' O 
intérieur O 

 O 
de O 
la O 
voiture O 
, O 
tendue O 
de O 
reps O 
bleu O 
, O 
avec O 
des O 
passemen- O 

 O 
teries O 
et O 
des O 
effilés O 
de O 
soie O 
. O 
Les O 
vêtements O 
de O 
la O 
dame B-PER

 I-PER
l’'emplissaient I-PER
; O 
il O 
s' O 
échappait O 
de O 
cette O 
petite O 
boîte O 
capi- O 

 O 
tonnée O 
en O 
parfum O 
d' O 
iris O 
, O 
et O 
comme O 
une O 
vague O 
senteur O 

 O 
d' O 
élégances O 
féminines O 
. O 
Le O 
cocher O 
làcha O 
les O 
rênes O 
, O 
le O 

 O 
cheval O 
frôla O 
la O 
borne O 
brusquement O 
, O 
et O 
tout O 
disparut O 
. O 


 O 
Frédéric B-PER
s' O 
en O 
revint O 
à O 
pied O 
, O 
en O 
suivant O 
les O 
boulevards O 
. O 


 O 
Il O 
regrettait O 
de O 
n' O 
avoir O 
pu O 
distinguer O 
Mme B-PER
Dam- I-PER

 O 
breuse O 
. O 


 O 
Un O 
peu O 
plus O 
haut O 
que O 
la O 
rue B-LOC
Montmartre I-LOC
, O 
un O 
embar- O 

 O 
as O 
de O 
voitures O 
lui O 
fit O 
tourner O 
la O 
tête O 
; O 
et O 
, O 
de O 
l’ O 
autre O 

 O 
côté O 
, O 
en O 
face O 
, O 
il O 
lut O 
sur O 
une O 
plaque O 
de O 
marbre O 
: O 


 O 
JACQUES B-PER
ARNOUX I-PER
. O 


 O 
Comment O 
n' O 
avait O 
-il O 
pas O 
songé O 
àelle B-LOC
, O 
plus O 
tôt O 
? O 
La O 

 O 
faute O 
venait O 
de O 
Deslauriers B-PER
, O 
et O 
il O 
s' O 
avança O 
vers O 
la O 
bou- O 


 O 
Les O 
hautes O 
glaces O 
transparentes O 
offraient O 
aux O 
regards O 
, O 

 O 
dans O 
une O 
disposition O 
habile O 
, O 
des O 
statuettes O 
, O 
des O 
des- O 

 O 
sins O 
, O 
des O 
gravures O 
, O 
des O 
catalogues O 
, O 
des O 
numéros O 
de O 

 O 
l' O 
Art B-ORG
industriel I-ORG
; O 
et O 
les O 
prix O 
de O 
l' O 
abonnement O 
étaient O 

 O 
répétés O 
sur O 
la O 
porte O 
, O 
que O 
décoraient O 
à O 
son O 
milieu O 
, O 
les O 

 O 
initiales O 
de O 
l' O 
éditeur O 
. O 
On O 
apercevait O 
, O 
contre O 
les O 
murs O 
, O 


 

 

 

 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC
97 I-MISC


 O 
de O 
grands O 
tableaux O 
dont O 
le O 
vernis O 
brillait O 
, O 
puis O 
, O 
dans O 
le O 

 O 
fond O 
, O 
deux O 
bahuts O 
, O 
chargés O 
de O 
porcelaines O 
, O 
de O 
bronzes O 
, O 

 O 
de O 
curiosités O 
alléchantes O 
; O 
un O 
petit O 
escalier O 
les O 
séparait O 
, O 

 O 
fermé O 
dans O 
le O 
haut O 
par O 
une O 
portière O 
de O 
moquette O 
: O 
et O 

 O 
un O 
lustre O 
en O 
vieux O 
saxe O 
, O 
un O 
tapis O 
vert O 
sur O 
le O 
plancher O 
, O 

 O 
avec O 
une O 
table O 
en O 
marqueterie O 
, O 
donnaient O 
à O 
cet O 
inté- O 

 O 
rieur O 
plutôt O 
l' O 
apparence O 
d' O 
un O 
salon O 
que O 
d' O 
une O 
bouti- O 

 O 
que O 
. O 


 O 
Frédéric B-PER
faisait O 
semblant O 
d' O 
examiner O 
les O 
dessins O 
. O 

 O 
Après O 
des O 
hésitations O 
infinies O 
, O 
il O 
entra O 
. O 


 O 
Un O 
employé O 
souleva O 
la O 
portière O 
, O 
et O 
répondit O 
que O 

 O 
Monsieur B-PER
ne O 
serait O 
pas O 
« O 
au O 
magasin O 
» O 
avant O 
cinq O 

 O 
heures O 
. O 
Mais O 
si O 
la O 
commission O 
pouvait O 
se O 
transmet- O 

 O 
tre O 
... O 


 O 
— O 
« O 
Non O 
! O 
je O 
reviendrai O 
, O 
» O 
répliqua O 
doucement O 
Fré- B-MISC

 O 
déric B-MISC
. O 


 O 
Les O 
jours O 
suivants O 
furent O 
employés O 
à O 
se O 
chercher O 
un O 

 O 
logement O 
; O 
et O 
il O 
se O 
décida O 
pour O 
une O 
chambre O 
au O 
second O 

 O 
étage O 
, O 
dans O 
un O 
hôtel O 
garni O 
, O 
rue B-LOC
Saint-Hyacinthe I-LOC
. O 


 O 
En O 
portant O 
sous O 
son O 
bras O 
un O 
buvard O 
tout O 
neuf O 
, O 
il O 
se O 

 O 
rendit O 
à O 
l' O 
ouverture O 
des O 
cours O 
. O 
Trois O 
cents O 
jeunes O 
gens O 
, O 

 O 
nu O 
- O 
tète O 
, O 
emplissaient O 
unamphithéâtre O 
où O 
un O 
vieillard O 
en O 

 O 
robe O 
rouge O 
dissertait O 
d’ O 
une O 
voix O 
monotone O 
; O 
des O 
plumes O 

 O 
grinçaient O 
sur O 
le O 
papier O 
. O 
Il O 
retrouvait O 
dans O 
cette O 
salle O 

 O 
l' O 
odeur O 
poussiéreuse O 
des O 
classes O 
, O 
une O 
chaire O 
de O 
forme O 

 O 
pareille O 
, O 
ie O 
même O 
ennui O 
! O 
Pendant O 
quinze O 
jours O 
, O 
il O 
y O 

 O 
retourna O 
. O 
Mais O 
on O 
n' O 
était O 
pas O 
encore O 
à O 
l' O 
article O 
3 O 
, O 
qu' O 
il O 

 O 
avait O 
lâché O 
le O 
Code B-MISC
civil I-MISC
, O 
et O 
il O 
abandonna O 
les O 
Institutes B-LOC

 O 
à O 
la O 
Summa B-MISC
divisio I-MISC
personarum I-MISC
. O 


 O 
Les O 
joies O 
qu' O 
il O 
s' O 
était O 
promises O 
n’ O 
arrivaient O 
pas O 
; O 
et O 
, O 

 O 
quand O 
il O 
eut O 
épuisé O 
un O 
cabinet O 
de O 
lecture O 
, O 
parcouru O 
les O 

 O 
collections O 
du O 
Louvre O 
, O 
et O 
plusieurs O 
fois O 
de O 
suite O 
été O 

 O 
au O 
spectacle O 
, O 
il O 
tomba O 
dans O 
un O 
désæuvrement O 
sans O 

 O 
fond O 
. O 


 O 
Milles B-LOC
choses O 
nouvelles O 
ajoutaient O 
à O 
sa O 
tristesse O 
. O 
Il O 

 O 
lui O 
fallait O 
compter O 
son O 
linge O 
et O 
subir O 
le O 
concierge O 
, O 
rus- O 

 O 
tre O 
à O 
tournure O 
d' O 
infirmier O 
, O 
qui O 
venait O 
le O 
matin O 
retaper O 


 O 
mg O 


 O 
y O 
9 O 


 O 
98 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC


 O 
son O 
lit O 
, O 
en O 
sentant O 
l' O 
alcool O 
et O 
en O 
grommelant O 
. O 
Son O 
ap- O 

 O 
partement O 
, O 
orné O 
d' O 
une O 
pendule O 
d' O 
albâtre O 
, O 
lui O 
déplaisait O 
. O 

 O 
Les O 
cloisons O 
étaient O 
minces O 
; O 
il O 
entendait O 
les O 
étudiants O 

 O 
faire O 
du O 
punch O 
, O 
rire O 
, O 
chanter O 
. O 


 O 
Las B-LOC
de O 
cette O 
solitude O 
, O 
il O 
rechercha O 
un O 
de O 
ses O 
anciens O 

 O 
camarades O 
nommé O 
Baptiste B-PER
Martinon I-PER
; O 
et O 
il O 
le O 
décou- O 

 O 
vrit O 
dans O 
une O 
pension O 
bourgeoise O 
de O 
la O 
rue O 
Saint-Jac- B-ORG

 O 
ques O 
, O 
bûchant O 
sa O 
procédure O 
, O 
devant O 
un O 
feu O 
de O 
charbon O 

 O 
de O 
terre O 
. O 


 O 
in O 
face O 
de O 
lui O 
, O 
une O 
femme O 
en O 
robe O 
d' O 
indienne O 
repri- O 

 O 
sait O 
des O 
chaussettes O 
. O 


 O 
Martinon B-PER
était O 
ce O 
qu' O 
on O 
appelle O 
un O 
fort O 
bel O 
homme O 
: O 

 O 
grand O 
, O 
joufflu O 
, O 
la O 
physionomie O 
régulière O 
et O 
des O 
yeux O 

 O 
bleuâtres O 
à O 
fleur O 
de O 
tête O 
; O 
son O 
père O 
, O 
un O 
gros O 
cultivateur O 
, O 

 O 
le O 
destinait O 
à O 
la O 
magistrature O 
, O 
— O 
et O 
, O 
voulant O 
déjà O 
parai- O 

 O 
tre O 
sérieux O 
, O 
il O 
portait O 
sa O 
barbe O 
taillée O 
en O 
collier O 
. O 


 O 
Comme O 
les O 
ennuis O 
de O 
Frédéric B-PER
n' O 
avaient O 
point O 
de O 

 O 
cause O 
raisonnable O 
et O 
qu' O 
il O 
ne O 
pouvait O 
arguer O 
d' O 
aucun O 

 O 
malheur O 
, O 
Martinon B-PER
ne O 
comprit O 
rien O 
à O 
ses O 
lamentalions O 

 O 
sur O 
l' O 
existence O 
. O 
Lui O 
, O 
il O 
allait O 
tous O 
les O 
matins O 
à O 
l' O 
Ecole B-LOC
, O 

 O 
se O 
promenait O 
ensuite O 
dans O 
le O 
Luxembourg B-LOC
, O 
prenait O 
le O 

 O 
soir O 
sa O 
demi-tasse O 
au O 
café O 
, O 
et O 
, O 
avec O 
quinze O 
cents O 
francs O 

 O 
par O 
an O 
et O 
l' O 
amour O 
de O 
cette O 
ouvrière O 
, O 
il O 
se O 
trouvait O 
par- O 

 O 
faitement O 
heureux O 
. O 


 O 
— O 
« O 
Quelbonheur B-MISC
! I-MISC
» I-MISC
exelama O 
intérieurement O 
Frédéric B-PER
. O 


 O 
Il O 
avait O 
fait O 
à O 
l' O 
Ecole B-LOC
une O 
autre O 
connaissance O 
, O 
celle O 

 O 
de O 
M. B-PER
de I-PER
Cisy I-PER
, O 
enfant O 
de O 
grande O 
famille O 
et O 
qui O 
semblait O 

 O 
une O 
demoiselle O 
, O 
à O 
la O 
gentillesse O 
de O 
ses O 
manières O 
. O 


 O 
M. O 
de O 
Cisy B-PER
s' O 
occupait O 
de O 
dessin O 
, O 
aimait O 
le O 
gothique O 
. O 

 O 
Plusieurs O 
fois O 
ils O 
allèrent O 
ensemble O 
admirer O 
la O 
Sainte- B-LOC

 I-LOC
Chapelle I-LOC
et O 
Notre-Dame B-LOC
. O 
Mais O 
la O 
distinction O 
du O 
jeune O 

 O 
patricien O 
recouvrait O 
une O 
intelligence O 
des O 
plus O 
pauvres O 
. O 

 O 
Tout O 
le O 
surprenait O 
; O 
il O 
riait O 
beaucoup O 
à O 
la O 
moindre O 
plai- O 

 O 
santerie O 
, O 
él O 
montrait O 
une O 
ingénuité O 
si O 
complète O 
, O 
que O 

 O 
Frédéric B-PER
le O 
prit O 
d' O 
abord O 
pour O 
un O 
farceur O 
, O 
et O 
finalement O 

 O 
le O 
considéra O 
comme O 
un O 
nigaud O 
. O 


 O 
Les O 
épanchements O 
n' O 
étaient O 
done O 
possibles O 
avec O 
per- O 


 

 O 
ER B-LOC
  O 
— O 
Edo B-LOC
- I-LOC
ER I-LOC
RÉ I-LOC


 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC
29 O 


 O 
sonne O 
: O 
et O 
il O 
attendait O 
toujours O 
l' O 
invitation O 
des O 
Dam- B-MISC

 O 
breuse O 
. O 


 O 
Au O 
jour O 
de O 
l' O 
an O 
, O 
il O 
leur O 
envoya O 
des O 
cartes O 
de O 
visite O 
, O 

 O 
mais O 
il O 
n’ O 
en O 
reçut O 
aucune O 
. O 


 O 
Il O 
était O 
retourné O 
à O 
l' O 
Art B-ORG
industriel I-ORG
. O 


 O 
Il O 
y O 
retourna O 
une O 
troisième O 
fois O 
, O 
et O 
il O 
vit O 
enfin O 
Arnoux B-PER

 O 
qui O 
se O 
disputait O 
au O 
milieu O 
de O 
cinq O 
à O 
six O 
personnes O 
et O 

 O 
répondit O 
à O 
peine O 
à O 
son O 
salut O 
; O 
Frédéric B-PER
en O 
fut O 
blessé O 
. O 
Il O 

 O 
n’ O 
en O 
chercha O 
pas O 
moins O 
comment O 
parvenir O 
jusqu' O 
à O 

 O 
Elle O 
. O 


 O 
Il O 
eut O 
d' O 
abord O 
l’ O 
idée O 
de O 
se O 
présenter O 
souvent O 
, O 
pour O 

 O 
marchander O 
des O 
tableaux O 
. O 
Puis O 
il O 
songea O 
à O 
glisser O 
dans O 

 O 
la O 
boîte O 
du O 
journal O 
quelques O 
articles O 
« O 
très O 
forts O 
» O 
, O 
ce O 

 O 
qui O 
amènerait O 
des O 
relations O 
. O 
Peut O 
- O 
être O 
valait O 
-il O 
mieux O 

 O 
courir O 
droit O 
au O 
but O 
, O 
déclarer O 
son O 
amour O 
? O 
Alors O 
, O 
il O 
com- O 

 O 
posa O 
une O 
lettre O 
de O 
douze O 
pages O 
, O 
pleine O 
de O 
mouvements O 

 O 
lyriques O 
et O 
d' O 
apôstrophes O 
; O 
mais O 
il O 
la O 
déchira O 
, O 
et O 
re O 
fit O 

 O 
rien O 
, O 
ne O 
tenta O 
rien O 
, O 
— O 
immobilisé O 
par O 
la O 
peur O 
de O 
l' O 
in- O 

 O 
succès O 
. O 


 O 
Au O 
- O 
dessus O 
de O 
la O 
boutique O 
d’ O 
Arnoux B-PER
, O 
il O 
yavait O 
au O 
pre- O 

 O 
mier O 
étage O 
trois O 
fenêtres O 
, O 
éclairées O 
chaque O 
soir O 
. O 
Des O 

 O 
ombres O 
cireulaient O 
par O 
derrière O 
, O 
une O 
surtout O 
; O 
c' O 
était O 
la O 

 O 
sienne O 
: O 
— O 
et O 
il O 
se O 
dérangeait O 
de O 
très O 
loin O 
pour O 
regarder O 

 O 
ces O 
fenêtres O 
et O 
contempler O 
cette O 
ombre O 
. O 


 O 
Une O 
négresse O 
, O 
qu' O 
il O 
croisa O 
un O 
jour O 
dans O 
les O 
Tuileries B-LOC

 O 
tenant O 
une O 
petite O 
fille O 
par O 
la O 
main O 
, O 
lui O 
rappela O 
la O 
né- O 

 O 
gresse O 
de O 
Mme B-PER
Arnoux I-PER
. O 
Elle O 
devait O 
y O 
venir O 
comme O 
les O 

 O 
autres O 
; O 
toutes O 
les O 
fois O 
qu' O 
il O 
traversait O 
les O 
Tuileries B-LOC
, O 
son O 

 O 
cœur O 
battait O 
, O 
espérant O 
la O 
rencontrer O 
. O 
Les O 
jours O 
de O 
soleil O 
, O 

 O 
il O 
continuait O 
sa O 
promenade O 
jusqu' O 
au O 
bout O 
des O 
Champs- B-LOC

 I-LOC
Elysées I-LOC
. O 


 O 
Des O 
femmes O 
, O 
nonchalamment O 
assises O 
dans O 
des O 
cald- O 

 O 
ches O 
, O 
et O 
dont O 
les O 
voiles O 
flottaient O 
au O 
vent O 
, O 
défilaient O 

 O 
près O 
de O 
lui O 
, O 
au O 
pas O 
ferme O 
de O 
leurs O 
chevaux O 
, O 
avec O 
un O 

 O 
balancement O 
insensible O 
qui O 
faisait O 
craquer O 
les O 
cuirs O 

 O 
vernis O 
. O 
Les O 
voitures O 
devenaient O 
plus O 
nombreuses O 
, O 
et O 
, O 

 O 
se O 
ralentissant O 
à O 
partir O 
du O 
Rond B-LOC
- I-LOC
Point I-LOC
, O 
elles O 
occu- O 


 O 
J. O 


 O 
30 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC


 O 
pa O 
toute O 
la O 
voie O 
. O 
Les O 
crinières O 
étaient O 
près O 
des O 
cri- O 

 O 
nières O 
, O 
les O 
lanternes O 
près O 
des O 
lanternes O 
; O 
les O 
étriers O 

 O 
d' O 
acier O 
, O 
les O 
gourmettes O 
d' O 
argent O 
, O 
les O 
boucles O 
de O 
cuivre O 
, O 

 O 
jetaient O 
çà O 
et O 
là O 
des O 
points O 
lumineux O 
entre O 
les O 
culottes O 

 O 
courtes O 
, O 
les O 
gants O 
blancs O 
, O 
et O 
les O 
fourrures O 
qui O 
retom- O 

 O 
baient O 
sur O 
le O 
blason O 
des O 
portières O 
. O 
Il O 
se O 
sentait O 
comme O 

 O 
perdu O 
dans O 
un O 
monde O 
lointain O 
. O 
Ses O 
yeux O 
erraient O 
sur O 

 O 
les O 
têtes O 
féminines O 
; O 
et O 
de O 
vagues O 
ressemblances O 
ame- O 

 O 
naient O 
à O 
sa O 
mémoire O 
Mme B-PER
Arnoux I-PER
. O 
Il O 
se O 
la O 
figurait O 
, O 
au O 

 O 
milieu O 
des O 
autres O 
, O 
dans O 
un O 
de O 
ces O 
petits O 
coupés O 
, O 
pareils O 

 O 
au O 
coupé O 
de O 
Mme B-PER
Dambreuse I-PER
. O 
— O 
Mais O 
le O 
soleil O 
se O 
cou- O 

 O 
chait O 
, O 
et O 
le O 
vent O 
froid O 
soulevait O 
des O 
tourbillons O 
de O 
pous- O 

 O 
sière O 
. O 
Les O 
cochers O 
baissaient O 
le O 
menton O 
dans O 
leurs O 
cra- O 

 O 
vates O 
, O 
les O 
roues O 
se O 
mettaient O 
à O 
tourner O 
plus O 
vite O 
, O 
le O 

 O 
masadam B-MISC
grinçait O 
; O 
et O 
tous O 
les O 
équipages O 
descendaient O 

 O 
au O 
grand O 
trot O 
la O 
longue O 
avenue O 
, O 
en O 
se O 
frôlant O 
, O 
se O 
dé- O 

 O 
passant O 
, O 
s’ O 
écartant O 
les O 
uns O 
des O 
autres O 
, O 
puis O 
, O 
sur O 
la O 
place O 

 O 
de O 
la O 
Concorde B-MISC
, O 
se O 
dispersaient O 
. O 
Derrière O 
les O 
Tuile- B-ORG

 I-ORG
ries I-ORG
, O 
le O 
ciel O 
prenait O 
la O 
teinte O 
des O 
ardoises O 
. O 
Les O 
arbres O 

 O 
du O 
jardin O 
formaient O 
deux O 
masses O 
énormes O 
, O 
violacées O 

 O 
par O 
le O 
sommet O 
. O 
Les O 
becs O 
de O 
gaz O 
s' O 
allumaient O 
; O 
et O 
la O 
Seine B-LOC
, O 

 O 
verdâtre O 
dans O 
toute O 
son O 
6 O 
tendue O 
, O 
se O 
déchirait O 
en O 
moires O 

 O 
d' O 
argent O 
contre O 
les O 
piles O 
des O 
ponts O 
. O 


 O 
Il O 
allait O 
diner O 
, O 
moyennant O 
quarante O 
- O 
trois O 
sols O 
le O 
ca- O 

 O 
chet B-LOC
, O 
dans O 
un O 
restaurant O 
, O 
rue B-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Harpe I-LOC
. O 


 O 
Il O 
regardait O 
avec O 
dédain O 
le O 
vieux O 
comptoir O 
d’ O 
acajou O 
, O 

 O 
les O 
serviettes O 
tachées O 
, O 
l’ O 
argenterie O 
crasseuse O 
et O 
les O 
cha- O 

 O 
peaux O 
suspendus O 
contre O 
la O 
muraille O 
. O 
Ceux O 
qui O 
l' O 
entou- O 

 O 
ralent O 
étaient O 
des O 
étudiants O 
comme O 
lui O 
. O 
Ils O 
causaient O 

 O 
de O 
leurs O 
professeurs O 
, O 
de O 
leurs O 
maîtresses O 
. O 
Il O 
s’ O 
inquié- O 

 O 
tait O 
bien O 
des O 
professeurs O 
! O 
Est B-LOC
-ce O 
qu' O 
il O 
avait O 
une O 
maî- O 

 O 
tresse O 
! O 
Pour O 
éviter O 
leurs O 
joies O 
, O 
il O 
arrivait O 
le O 
plus O 
tard O 

 O 
possible O 
. O 
Des O 
restes O 
de O 
nourriture O 
couvraient O 
toutes O 
les O 

 O 
tables O 
. O 
Les O 
deux O 
garçons O 
fatigués O 
dormaient O 
dans O 
des O 

 O 
coins O 
, O 
et O 
une O 
odeur O 
de O 
cuisine O 
, O 
de O 
quinquet B-LOC
et O 
de O 
tabac O 

 O 
emplissait O 
la O 
salle O 
déserte O 
. O 


 O 
Puis O 
il O 
remontait O 
lentement O 
les O 
rues O 
. O 
Les O 
réverbères O 


 

 

 

 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC
31 O 


 O 
se O 
balançaient O 
, O 
en O 
faisant O 
trembler O 
sur O 
la O 
boue O 
de O 
longs O 

 O 
reflets O 
jaunâtres O 
. O 
Des O 
ombres O 
glissaient O 
au O 
bord O 
des O 

 O 
trottoirs O 
, O 
avec O 
des O 
parapluies O 
. O 
Le O 
pavé O 
était O 
gras O 
, O 
la O 

 O 
brume O 
tombait O 
, O 
et O 
il O 
lui O 
semblait O 
que O 
les O 
ténèbres O 

 O 
humides O 
, O 
l' O 
enveloppant O 
, O 
descendaient O 
indéfiniment O 
dans O 

 O 
son O 
Cœur B-PER
. O 


 O 
Un O 
remords O 
le O 
prit O 
. O 
Il O 
retourna O 
aux O 
cours O 
. O 
Mais O 

 O 
comme O 
il O 
ne O 
connaissait O 
rien O 
aux O 
matières O 
élucidées O 
, O 

 O 
des O 
choses O 
très O 
simples O 
l' O 
embarrassèrent O 
, O 


 O 
se O 
mit O 
à O 
écrire O 
un O 
roman O 
intitulé O 
: O 
Syloro B-MISC
, O 
le O 
fils O 

 O 
du O 
pêcheur O 
. O 
La O 
chose O 
se O 
passait O 
à O 
Venise B-LOC
. O 
Le O 
héros O 
. O 

 O 
c' O 
était O 
lui-même O 
; O 
l' O 
héroïne O 
, O 
Mme B-PER
Arnoux I-PER
. O 
Elle O 
s' O 
appe- O 

 O 
lait O 
Antonia B-PER
; O 
— O 
et O 
, O 
pour O 
l' O 
avoir O 
, O 
il O 
assassinait O 
plusieurs O 

 O 
gentilshommes O 
, O 
brûlait O 
une O 
partie O 
de O 
la O 
ville O 
et O 
chan- O 

 O 
tait O 
sous O 
son O 
balcon O 
, O 
où O 
palpitaient O 
à O 
la O 
brise O 
les O 

 O 
rideaux O 
en O 
damas O 
rouge O 
du O 
boulevard B-LOC
Montmartre I-LOC
. O 

 O 
Les O 
réminiscences O 
trop O 
nombreuses O 
dont O 
il O 
s’ O 
aperçut O 

 O 
le O 
découragèrent O 
; O 
il O 
n’ O 
alla O 
pas O 
plus O 
loin O 
, O 
et O 
son O 
désœu- O 

 O 
vrement O 
redoubla O 
. O 


 O 
Alors O 
, O 
il O 
supplia O 
Deslauriers B-PER
de O 
venir O 
partager O 
sa O 

 O 
chambre O 
. O 
Ils O 
s' O 
arrangeraient O 
pour O 
vivre O 
avec O 
ses O 
deux O 

 O 
mille O 
francs O 
de O 
pension O 
; O 
tout O 
valait O 
mieux O 
que O 
cette O 

 O 
existence O 
intolérable O 
. O 
Deslauriers B-PER
ne O 
pouvait O 
encore O 

 O 
quitter O 
Troyes B-LOC
. O 
Il O 
l’ O 
engageait O 
à O 
se O 
distraire O 
, O 
et O 
à O 
fré- O 

 O 
quenter B-PER
Sénécal I-PER
. O 


 O 
Sénécal B-PER
était O 
un O 
répétitenr O 
de O 
mathématiques O 
, O 

 O 
homme O 
de O 
forte O 
tête O 
et O 
de O 
convictions O 
républicaines O 
, O 

 O 
un O 
futur O 
Saint-Just B-PER
, O 
disait O 
le O 
clerc O 
. O 
Frédéric B-PER
avait O 
monté O 

 O 
trois O 
fois O 
ses O 
cinq O 
étages O 
, O 
sans O 
en O 
recevoir O 
aucune O 
vi- O 

 O 
site O 
. O 
Il O 
n’ O 
y O 
retourna O 
plus O 
. O 


 O 
Il O 
voulut O 
s' O 
amuser O 
. O 
I1 B-MISC
se O 
rendit O 
aux O 
bals O 
de O 
l' O 
Opéra B-LOC
. O 

 O 
Ces O 
gaietés O 
tumultueuses O 
le O 
glaçaient O 
dès O 
la O 
porte O 
. O 

 O 
D' O 
ailleurs O 
, O 
il O 
était O 
retenu O 
par O 
la O 
crainte O 
d' O 
un O 
affront O 

 O 
entrainait O 
à O 
des O 
frais O 
considérables O 
, O 
était O 
une O 
grosse O 

 O 
aventure O 
. O 


 O 
Il O 
lui O 
semblait O 
, O 
cependant O 
, O 
qu' O 
on O 
devait O 
l' O 
aimer O 
! O 


 O 
32 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC


 O 
Quelquefois O 
, O 
il O 
se O 
réveillait O 
le O 
cœur O 
plein O 
d' O 
espérance O 
, O 

 O 
s’ O 
habillait O 
soigneusement O 
comme O 
pour O 
un O 
rendez-vous O 
, O 

 O 
et O 
il O 
faisait O 
dans O 
Paris B-LOC
des O 
courses O 
interminables O 
. O 
A O 

 O 
chaque O 
femme O 
qui O 
marchait O 
devant O 
lui O 
, O 
ou O 
qui O 
s’ O 
avan- O 

 O 
çait O 
à O 
sa O 
rencontre O 
, O 
il O 
se O 
disait O 
: O 
« O 
La O 
voilà O 
! O 
» O 
C' O 
était O 
, O 

 O 
chaque O 
fois O 
, O 
une O 
déception O 
nouvelle O 
. O 
L' O 
idée O 
de O 
Mme B-PER

 I-PER
Arnoux I-PER
fortifiait O 
ces O 
convoitises O 
. O 
Il O 
la O 
trouverait O 
peut- O 

 O 
être O 
sur O 
son O 
chemin O 
; O 
et O 
il O 
imaginait O 
, O 
pour O 
l’ O 
aborder O 
, O 

 O 
des O 
complications O 
du O 
hasard O 
, O 
des O 
périls O 
extraordinaires O 

 O 
dont O 
il O 
la O 
sauverait O 
. O 


 O 
Ainsi O 
les O 
jours O 
s' O 
écoulaient O 
, O 
dans O 
la O 
répétition O 
des O 

 O 
mêmes O 
ennuis O 
et O 
des O 
habitudes O 
contractées O 
. O 
Il O 
feuille- O 

 O 
tait O 
des O 
brochures O 
sous O 
les O 
arcades O 
de O 
l' O 
Odéon B-LOC
, O 
allait O 

 O 
lire O 
la O 
Æevue B-MISC
des I-MISC
Deux I-MISC
Mondes I-MISC
au O 
café O 
, O 
entrait O 
dans O 
une O 

 O 
salle O 
du O 
Collège B-LOC
de I-LOC
France I-LOC
, O 
écoutait O 
pendant O 
une O 
heure O 

 O 
une O 
leçon O 
de O 
chinois O 
ou O 
d' O 
économie O 
politique O 
. O 
Toutes O 

 O 
les O 
semaines O 
, O 
il O 
écrivait O 
longuement O 
à O 
Deslauriers B-PER
, O 

 O 
dinait O 
de O 
temps O 
en O 
temps O 
avec O 
Martinon B-PER
, O 
voyait O 
quel- O 

 O 
quefois O 
M. B-PER
de I-PER
Cisy I-PER
. O 


 O 
I B-LOC
loua O 
un O 
piano O 
, O 
et O 
composa O 
des O 
valses O 
allemandes O 
. O 


 O 
Un O 
soir O 
, O 
au O 
théâtre B-LOC
du I-LOC
Palais I-LOC
- I-LOC
Royal I-LOC
, O 
il O 
aperçut O 
, O 
dans O 

 O 
une O 
loge O 
d' O 
avant-scène O 
, O 
Arnoux B-PER
près O 
d’ O 
une O 
femme O 
. O 

 O 
Etait O 
-ce O 
elle O 
? O 
L' O 
écran O 
de O 
taffetas O 
vert O 
, O 
tiré O 
au O 
bord O 
de O 

 O 
la O 
loge O 
, O 
masquait O 
son O 
visage O 
. O 
Enfin O 
la O 
toile O 
se O 
leva O 
: O 

 O 
l' O 
écran O 
s' O 
abattit O 
. O 
C' O 
était O 
une O 
longue O 
personne O 
, O 
de O 
trente O 

 O 
ans O 
environ O 
, O 
fanée O 
, O 
et O 
dont O 
les O 
grosses O 
lèvres O 
décou- O 

 O 
vraient O 
, O 
en O 
riant O 
, O 
des O 
dents O 
splendides O 
. O 
Elle O 
causait O 

 O 
familièrement O 
avec O 
Arnoux B-PER
et O 
lui O 
donnait O 
des O 
coups O 

 O 
d' O 
éventail O 
sur O 
les O 
doigts O 
. O 
Puis O 
une O 
jeune O 
fille O 
blonde O 
, O 

 O 
les O 
paupières O 
un O 
peu O 
rouges O 
comme O 
si O 
elle O 
venait O 
de O 

 O 
pleurer O 
, O 
s’ O 
assit O 
entre O 
eux O 
. O 
Arnoux B-PER
resta O 
dès O 
lors O 
à O 

 O 
demi O 
penché O 
sur O 
son O 
épaule O 
, O 
en O 
lui O 
tenant O 
des O 
discours O 

 O 
qu' O 
elle O 
écoutait O 
sans O 
répondre O 
. O 
Frédéric B-PER
s' I-PER
ingéniail I-PER
à O 

 O 
découvrir O 
la O 
condition O 
de O 
ces O 
femmes O 
, O 
modestement O 

 O 
habillées O 
de O 
robes O 
sombres O 
, O 
à O 
cols O 
plats O 
rabattus O 
. O 


 O 
À O 
la O 
fin O 
du O 
spectacle O 
, O 
il O 
se O 
précipita O 
dans O 
les O 
couloirs O 
. O 

 O 
La O 
foule O 
les O 
remplissait O 
, O 
Arnoux B-PER
, O 
devant O 
lui O 
, O 
descen- O 


 

 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC
33 O 


 O 
dait O 
l' O 
escalier O 
, O 
marche O 
à O 
marche O 
, O 
donnant O 
le O 
bras O 
aux O 

 O 
deux O 
femmes O 
. O 


 O 
Tout O 
à O 
coup O 
, O 
un O 
bec O 
de O 
gaz O 
l' O 
éclaira O 
. O 
Il O 
avait O 
un O 
crêpe O 

 O 
à O 
son O 
chapeau O 
. O 
Elle O 
était O 
morte O 
, O 
peut-être O 
? O 
Cette O 
idée O 

 O 
tourmenta O 
Frédérie B-LOC
si O 
fortement O 
, O 
qu' O 
il O 
courut O 
le O 
lende- O 

 O 
main O 
à O 
l' O 
Art B-ORG
industriel I-ORG
, O 
et O 
, O 
payant O 
vite O 
une O 
des O 
gravures O 

 O 
* O 
étalées O 
devant O 
la O 
montre O 
, O 
il O 
demanda O 
au O 
garçon O 
de O 

 O 
| O 
boutique O 
comment O 
se O 
portait O 
M. B-PER
Arnoux I-PER
. O 


 O 
Le O 
garçon O 
répondit O 
: O 


 O 
— O 
« O 
Mais O 
très O 
bien O 
! O 
» O 


 O 
Frédéric B-PER
ajouta O 
en O 
pâlissant O 
: O 


 O 
— O 
« O 
Et O 
Madame B-PER
? O 
» O 


 O 
— O 
« O 
Madame B-PER
, O 
aussi O 
! O 
» O 


 O 
Frédéric B-PER
oublia O 
d' O 
emporter O 
sa O 
gravure O 
. O 


 O 
L' O 
hiver O 
se O 
termina O 
. O 
Il O 
fut O 
moins O 
triste O 
au O 
printemps O 
, O 

 O 
se O 
mit O 
à O 
préparer O 
son O 
examen O 
, O 
et O 
, O 
l' O 
ayant O 
subi O 
d' O 
une O 

 O 
façon O 
médiocre O 
, O 
partit O 
ensuite O 
pour O 
Nogent B-LOC
. O 


 O 
I B-LOC
n' O 
alla O 
point O 
à O 
Troyes B-LOC
voir O 
son O 
ami O 
, O 
afin O 
d' O 
éviter O 

 O 
- O 
les O 
observations O 
de O 
sa O 
mère O 
. O 
Puis O 
, O 
à O 
la O 
rentrée O 
, O 
il O 
aban- O 

 O 
: O 
donna O 
son O 
logement O 
et O 
prit O 
, O 
sur O 
le O 
quai O 
Napoléon O 
, O 
deux O 

 O 
: O 
pièces O 
, O 
qu' O 
il O 
meubla O 
. O 
L' O 
espoir O 
d’ O 
une O 
invitation O 
chez O 
les O 

 O 
: O 
Dambreuse B-PER
l' O 
avait O 
quitté O 
; O 
sa O 
grande O 
passion O 
pour O 
Mme B-PER

  I-PER
Arnoux I-PER
commençait O 
à O 
s’ O 
éteindre O 
. O 


 O 
IV O 


 

 O 
Un O 
matin O 
du O 
mois O 
de O 
décembre O 
, O 
en O 
se O 
rendant O 
au O 

 O 
cours O 
de O 
procédure O 
, O 
il O 
erut O 
remarquer O 
dans O 
la O 
rue O 

 O 
Saint-Jacques B-LOC
plus O 
d' O 
animation O 
qu' O 
à O 
l' O 
ordinaire O 
. O 
Les O 

 O 
étudiants O 
sortaient O 
précipitamment O 
des O 
cafés O 
, O 
ou O 
, O 
par O 

 O 
les O 
fenêtres O 
ouvertes O 
, O 
ils O 
s' O 
appelaient O 
d' O 
une O 
maison O 
à O 

 O 
l' O 
autre O 
; O 
les O 
boutiquiers O 
, O 
au O 
milieu O 
du O 
trottoir O 
, O 
regar- O 

 O 
daient O 
d' O 
un O 
air O 
inquiet O 
; O 
les O 
volets O 
se O 
fermaient O 
; O 
et O 
, O 

 O 
quand O 
il O 
arriva O 
dans O 
la O 
rue B-LOC
Soufflot I-LOC
, O 
il O 
aperçut O 
un O 
grand O 

 O 
rassemblement O 
autour O 
du O 
Panthéon B-LOC
. O 


 O 
Des O 
jeunes O 
gens O 
, O 
par O 
bandes O 
inégales O 
de O 
cinq O 
à O 
douze O 
, O 

 O 
se O 
promenaient O 
en O 
se O 
donnant O 
le O 
bras O 
et O 
abordaient O 
les O 

 O 
groupes O 
plus O 
considérables O 
qui O 
stationnaient O 
çà O 
et O 
là O 
; O 

 O 
au O 
fond O 
de O 
la O 
place O 
, O 
contre O 
les O 
grilles O 
, O 
des O 
hommes O 
en O 

 O 
blouse O 
péroraient O 
, O 
tandis O 
que O 
, O 
le O 
tricorne O 
sur O 
l' O 
oreille O 

 O 
et O 
les O 
mains O 
derrière O 
le O 
dos O 
, O 
des O 
sergents O 
de O 
ville O 

 O 
erraient O 
le O 
long O 
des O 
murs O 
, O 
en O 
faisant O 
sonner O 
les O 
dalles O 

 O 
sous O 
leurs O 
fortes O 
bottes O 
. O 
Tous O 
avaient O 
un O 
air O 
mysté- O 

 O 
rieux O 
, O 
ébahi O 
; O 
on O 
atténdait O 
quelque O 
chose O 
évidemment O 
: O 

 O 
chacun O 
retenait O 
au O 
bord O 
des O 
lèvres O 
une O 
interrogation O 
. O 


 O 
Frédéric B-PER
se O 
trouvait O 
auprès O 
d’ O 
un O 
jeune O 
homme O 
blond O 
, O 

 O 
à O 
figure O 
avenante O 
, O 
et O 
portant O 
moustache O 
et O 
barbiche O 

 O 
comme O 
un O 
raffiné O 
du O 
temps O 
de O 
Louis B-PER
XII I-PER
. O 
1 O 
] O 
lui O 
de- O 

 O 
manda O 
la O 
cause O 
du O 
désordre O 
. O 


 O 
— O 
« O 
Je O 
n' O 
en O 
sais O 
rien O 
, O 
» O 
reprit O 
l’ O 
antre O 
« O 
ni O 
eux O 
non O 

 O 
plus O 
! O 
C’ O 
est O 
leur O 
mode O 
à O 
présent O 
! O 
quelle O 
bonne O 
farce O 
! O 
» O 


 O 
Et O 
il O 
éclata O 
de O 
rire O 
. O 


 O 
Les O 
pétitions O 
pour O 
la B-MISC
Réforme I-MISC
, O 
que O 
l’ O 
on O 
faisait O 
signer O 


 

 

 O 
TV O 
COS B-MISC
hd I-MISC
lent O 
Ur B-MISC
a O 


 O 
L' O 
ÉDUCATION O 
SENTIMENTALE B-MISC
3 O 
) O 


 O 
dans O 
la O 
garde O 
nationale O 
, O 
jointes O 
au O 
recensement O 
Hu- B-PER

 O 
mann O 
, O 
d' O 
autres O 
événements O 
encore O 
, O 
amenaient O 
depuis O 

 O 
six O 
mois O 
, O 
dans O 
Paris B-LOC
, O 
d' O 
inexplicables O 
attroupements O 
; O 

 O 
et O 
même O 
ils O 
se O 
renouvelaient O 
si O 
souvent O 
, O 
que O 
les O 
jour- O 

 O 
naux O 
n' O 
en O 
parlaient O 
plus O 
. O 


 O 
— O 
« O 
Cela O 
manque O 
de O 
galbe O 
et O 
de O 
couleur O 
, O 
» O 
continua O 
le O 
